{"julio": {"24": {"mujeres": 4313, "hombres": 4041, "nombres_mujeres": ["maria cristina", "cristina", "isabel cristina", "yanet"], "fact_hombres": "El confesor Francisco Solano es venerado este d\u00eda", "fact_mujeres": "Evidentemente este es el d\u00eda de Santa Cristina, virgen y m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["francisco", "jorge luis", "alexander", "roberto"]}, "25": {"mujeres": 4232, "hombres": 4100, "nombres_mujeres": ["yanet", "ana maria", "caridad", "maritza"], "fact_hombres": "El 25 de julio es el d\u00eda de Santiago el Mayor, ap\u00f3stol y m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Aqu\u00ed se puede notar la cercan\u00eda del d\u00eda de Santa Ana, Madre de Nuestra Se\u00f1ora", "nombres_hombres": ["santiago", "jorge luis", "ernesto", "roberto"]}, "26": {"mujeres": 4494, "hombres": 4402, "nombres_mujeres": ["ana maria", "ana", "ana rosa", "ana luisa"], "fact_hombres": "El 26 de Julio de 1953 acontecieron los Asaltos a los Cuarteles Moncada y Carlos Manuel de C\u00e9spedes. El l\u00edder de las acciones fue Fidel Castro y su segundo jefe, Abel Santamar\u00eda", "fact_mujeres": "'Era la ma\u00f1ana de la Santa Ana...'", "nombres_hombres": ["fidel", "abel", "jorge luis", "raul"]}, "27": {"mujeres": 4114, "hombres": 3979, "nombres_mujeres": ["julia", "yanet", "caridad", "odalys"], "fact_hombres": "El 27 de julio es d\u00eda de Santa Juliana, virgen y m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "El 27 de julio es d\u00eda de Santa Juliana, virgen y m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["julio", "jorge luis", "jorge", "roberto"]}, "20": {"mujeres": 4158, "hombres": 4107, "nombres_mujeres": ["elia", "margarita", "yanet", "mayelin"], "fact_hombres": "El profeta El\u00edas es venerado el 20 de julio por varias religiones, incluida la cat\u00f3lica", "fact_mujeres": "El profeta El\u00edas es venerado el 20 de julio por varias religiones, incluida la cat\u00f3lica", "nombres_hombres": ["elio", "roberto", "jorge luis", "juan carlos"]}, "21": {"mujeres": 4192, "hombres": 3986, "nombres_mujeres": ["yanet", "dania", "maria elena", "mercedes"], "fact_hombres": "El protagonista central y autor del cap\u00edtulo b\u00edblico el Libro de Daniel, San Daniel el profeta, tiene su festividad el 21 de julio", "fact_mujeres": "El protagonista central y autor del cap\u00edtulo b\u00edblico el Libro de Daniel, San Daniel el profeta, tiene su festividad el 21 de julio", "nombres_hombres": ["daniel", "jorge luis", "roberto", "ernesto"]}, "22": {"mujeres": 4294, "hombres": 3902, "nombres_mujeres": ["maria magdalena", "magdalena", "maria elena", "maria"], "fact_hombres": "El 22 de julio es el d\u00eda de Santa Mar\u00eda Magdalena, penitente", "fact_mujeres": "El 22 de julio es el d\u00eda de Santa Mar\u00eda Magdalena, penitente", "nombres_hombres": ["mario", "jorge luis", "roberto", "daniel"]}, "23": {"mujeres": 4262, "hombres": 4071, "nombres_mujeres": ["yanet", "maritza", "maria", "maria del carmen"], "fact_hombres": "Estos son nombres muy comunes en Cuba (Y los del santoral este d\u00eda eran sinceramente feos)", "fact_mujeres": "Estos son nombres muy comunes en Cuba (Y los del santoral este d\u00eda eran sinceramente feos)", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "rolando", "alberto"]}, "28": {"mujeres": 4278, "hombres": 4209, "nombres_mujeres": ["felicia", "yanet", "martha", "maria elena"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San F\u00e9lix de Roma", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de San F\u00e9lix de Roma", "nombres_hombres": ["felix", "jorge luis", "roberto", "juan carlos"]}, "29": {"mujeres": 4319, "hombres": 4190, "nombres_mujeres": ["martha", "marta", "marta beatriz", "martha beatriz"], "fact_hombres": "San F\u00e9lix, papa y m\u00e1rtir, es festejado este d\u00eda seg\u00fan el santoral", "fact_mujeres": "Las santas Marta y Beatriz, ambas m\u00e1rtires, comparten el 29 de julio en el santoral", "nombres_hombres": ["roberto", "felix", "pedro", "juan carlos"]}, "1": {"mujeres": 3854, "hombres": 3797, "nombres_mujeres": ["leonor", "yanet", "maria del carmen", "maritza"], "fact_hombres": "Estos son nombres de hombre muy comunes en Cuba", "fact_mujeres": "El primero de julio es el D\u00eda de San Leonor (tambi\u00e9n conocido como San lunario)", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "juan carlos", "alexander"]}, "3": {"mujeres": 3923, "hombres": 3780, "nombres_mujeres": ["andrea", "yanet", "mercedes", "mariela"], "fact_hombres": "El 3 de julio se venera a San Andr\u00e9s del Monte Poliano", "fact_mujeres": "El 3 de julio se venera a San Andr\u00e9s del Monte Poliano", "nombres_hombres": ["andres", "jorge luis", "roberto", "juan carlos"]}, "2": {"mujeres": 3876, "hombres": 3903, "nombres_mujeres": ["isabel", "yanet", "maria isabel", "maria del carmen"], "fact_hombres": "Este es el D\u00eda de San Vidal, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Este d\u00eda se conmemora la festividad conocida como la Presentaci\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora Santa Isabel", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "vidal", "alexis"]}, "5": {"mujeres": 3904, "hombres": 3975, "nombres_mujeres": ["yanet", "zoe", "yaima", "caridad"], "fact_hombres": "En el almanaque cubano de 1921 aparece este d\u00eda la imagen de San Miguel de los Santos", "fact_mujeres": "Santas Zoa y Trifina, m\u00e1rtires, son festejadas este d\u00eda seg\u00fan el Santoral", "nombres_hombres": ["miguel", "miguel angel", "roberto", "jorge luis"]}, "4": {"mujeres": 3960, "hombres": 3746, "nombres_mujeres": ["milagros", "berta", "bertha", "berta milagros"], "fact_hombres": "El 4 de julio se venera a Santa Berta, viuda", "fact_mujeres": "La celebraci\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora de los Milagros, acontece este d\u00eda. Adem\u00e1s, se festeja a Santa Berta, viuda", "nombres_hombres": ["alberto", "roberto", "jorge luis", "jorge"]}, "7": {"mujeres": 3951, "hombres": 3838, "nombres_mujeres": ["caridad", "yanet", "fermina", "maria del carmen"], "fact_hombres": "San Ferm\u00edn de Amiens tiene su festividad el 7 de julio", "fact_mujeres": "San Ferm\u00edn de Amiens tiene su festividad el 7 de julio", "nombres_hombres": ["fermin", "roberto", "jorge luis", "jorge"]}, "6": {"mujeres": 4003, "hombres": 3898, "nombres_mujeres": ["lucia", "yanet", "elizabeth", "maria del carmen"], "fact_hombres": "El nombre bolo Alexander tuvo su apogeo en Cuba entre los a\u00f1os 1972 y 1976", "fact_mujeres": "El 6 de julio se festeja a Santa Luc\u00eda, virgen y m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "alexander", "rolando"]}, "9": {"mujeres": 3885, "hombres": 3848, "nombres_mujeres": ["veronica", "yanet", "caridad", "xiomara"], "fact_hombres": "Jorge es utilizado como primer nombre y como segundo nombre muy frecuentemente en Cuba", "fact_mujeres": "El 9 de julio se festeja a \u00darsula Giuliani, quien fue levada a los altares de la Iglesia Cat\u00f3lica con el nombre de Santa Ver\u00f3nica Giuliani", "nombres_hombres": ["jorge luis", "alexander", "jorge", "raul"]}, "8": {"mujeres": 4001, "hombres": 3788, "nombres_mujeres": ["isabel", "maria isabel", "isabel maria", "reina isabel"], "fact_hombres": "Juan Carlos es el segundo nombre compuesto de hombre m\u00e1s com\u00fan en Cuba", "fact_mujeres": "La Reina Santa isabel festeja su d\u00eda el 8 de julio, seg\u00fan el santoral cat\u00f3lico", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "juan carlos", "alexander"]}, "11": {"mujeres": 3896, "hombres": 3766, "nombres_mujeres": ["yanet", "maria del carmen", "tania", "mayelin"], "fact_hombres": "Estos son nombres muy comunes en Cuba", "fact_mujeres": "Estos son nombres muy comunes en Cuba", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "alberto", "juan carlos"]}, "10": {"mujeres": 4004, "hombres": 3889, "nombres_mujeres": ["amalia", "felicia", "odalys", "yanet"], "fact_hombres": "El santoral festeja el 10 de julio a la Santa Felicitas y sus siete hijos", "fact_mujeres": "El santoral festeja el 10 de julio a Santa Amalia y a Santa Felicitas y sus siete hijos", "nombres_hombres": ["jorge luis", "felix", "roberto", "juan carlos"]}, "13": {"mujeres": 4017, "hombres": 3895, "nombres_mujeres": ["sara", "yanet", "sarah", "sara maria"], "fact_hombres": "El nombre Yoel en Cuba es m\u00e1s com\u00fan que Joel", "fact_mujeres": "El 13 de julio es el santoral de Santa Sara de Libia, Abadesa", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "joel", "carlos"]}, "12": {"mujeres": 4025, "hombres": 3915, "nombres_mujeres": ["juana", "yanet", "maria del carmen", "elizabeth"], "fact_hombres": "Juan Gualberto G\u00f3mez, pr\u00f3cer cubano, naci\u00f3 este d\u00eda. Su nombre posiblemente se debe a San Juan Gualberto, que se festeja el 12 de julio", "fact_mujeres": "Juan Gualberto G\u00f3mez, pr\u00f3cer cubano, naci\u00f3 este d\u00eda. Su nombre posiblemente se debe a San Juan Gualberto, que se festeja el 12 de julio", "nombres_hombres": ["juan gualberto", "alberto", "juan alberto", "juan"]}, "15": {"mujeres": 4081, "hombres": 3955, "nombres_mujeres": ["enriqueta", "maria del carmen", "yanet", "carmen"], "fact_hombres": "San Enrique, emperador, aparece este d\u00eda en los almanaques cubanos", "fact_mujeres": "San Enrique, emperador, aparece este d\u00eda en los almanaques cubanos", "nombres_hombres": ["enrique", "luis enrique", "jose enrique", "ernesto"]}, "14": {"mujeres": 4162, "hombres": 3986, "nombres_mujeres": ["adela", "adelaida", "yanet", "yamila"], "fact_hombres": "Roberto significa 'Fama brillante' y Alberto 'Nobleza brillante'", "fact_mujeres": "El 14 de julio se festeja a Santa Adela, viuda", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "alberto", "jorge"]}, "17": {"mujeres": 4039, "hombres": 3976, "nombres_mujeres": ["yanet", "maria del carmen", "alejandrina", "carmen"], "fact_hombres": "Los Santos Alejo y Arnaldo, confesores, comparten este d\u00eda en el santoral", "fact_mujeres": "El 17 de julio es d\u00eda de San Alejo", "nombres_hombres": ["arnaldo", "alejandro", "roberto", "alexander"]}, "16": {"mujeres": 4101, "hombres": 4018, "nombres_mujeres": ["maria del carmen", "carmen", "carmen rosa", "yanet"], "fact_hombres": "Santa Mar\u00eda en el Monte Carmelo, referida com\u00fanmente como Virgen del Carmen o Nuestra Se\u00f1ora del Carmen, es una de las diversas advocaciones de la Virgen Mar\u00eda. Su festividad se celebra el 16 de julio", "fact_mujeres": "Santa Mar\u00eda en el Monte Carmelo, referida com\u00fanmente como Virgen del Carmen o Nuestra Se\u00f1ora del Carmen, es una de las diversas advocaciones de la Virgen Mar\u00eda. Su festividad se celebra el 16 de julio", "nombres_hombres": ["carmelo", "jorge luis", "alberto", "roberto"]}, "19": {"mujeres": 4140, "hombres": 3980, "nombres_mujeres": ["caridad", "maria del carmen", "olga lidia", "yadira"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Vicente de Pa\u00fal, confesor y patrono de las Casas de Caridad", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de San Vicente de Pa\u00fal, confesor y patrono de las Casas de Caridad", "nombres_hombres": ["vicente", "jorge luis", "roberto", "raul"]}, "18": {"mujeres": 4107, "hombres": 3883, "nombres_mujeres": ["marina", "yanet", "maria del carmen", "yamile"], "fact_hombres": "San Camilo de Lelis, precursor de la Cruz Roja, tiene su festividad este d\u00eda", "fact_mujeres": "El 18 de julio el santoral menciona a Santa Marina, virgen", "nombres_hombres": ["camilo", "jorge luis", "alexander", "roberto"]}, "31": {"mujeres": 4294, "hombres": 4256, "nombres_mujeres": ["maria elena", "elena", "aida", "yanet"], "fact_hombres": "El 31 de julio la Iglesia venera a San Ignacio de Loyola, fundador de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas", "fact_mujeres": "El 31 de julio es el d\u00eda de Santa Elena, virgen y m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["ignacio", "roberto", "jorge luis", "carlos"]}, "30": {"mujeres": 4295, "hombres": 4305, "nombres_mujeres": ["yanet", "dayana", "maria elena", "caridad"], "fact_hombres": "El 30 de julio de 1957 fue asesinado el l\u00edder revolucionario Frank Pa\u00eds. En este fecha se conmemora en Cuba el D\u00eda de los M\u00e1rtires", "fact_mujeres": "El nombre Dayana tiene su pico m\u00e1ximo en el a\u00f1o 1990", "nombres_hombres": ["frank", "jorge luis", "rafael", "alberto"]}}, "septiembre": {"24": {"mujeres": 5380, "hombres": 5012, "nombres_mujeres": ["mercedes", "maria mercedes", "mercedes de la caridad", "maria de las mercedes"], "fact_hombres": "El santoral festeja este d\u00eda a San Gerardo, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "El 24 de septiembre es el D\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora de las Mercedes", "nombres_hombres": ["gerardo", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "25": {"mujeres": 5312, "hombres": 4917, "nombres_mujeres": ["mercedes", "maria", "maria elena", "maria mercedes"], "fact_hombres": "Estos son nombres muy comunes entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "Santa Mar\u00eda del Cervell\u00f3n, virgen, es festejada este d\u00eda", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "jorge", "alberto"]}, "26": {"mujeres": 5305, "hombres": 4968, "nombres_mujeres": ["mercedes", "yanet", "lisandra", "maria del carmen"], "fact_hombres": "Estos son nombres muy comunes entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "En todo el mes de septiembre es constante el nombre Mercedes, posiblemente por la celebraci\u00f3n de la Virgen de igual nombre el 24 de este mes", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "alexander", "juan carlos"]}, "27": {"mujeres": 5163, "hombres": 5066, "nombres_mujeres": ["delfina", "yanet", "mercedes", "caridad"], "fact_hombres": "El nombre Juan Carlos alcanz\u00f3 su pico de apariciones en el a\u00f1o 1966", "fact_mujeres": "En esta fecha el santoral menciona a Santa Delfina, casada", "nombres_hombres": ["jorge luis", "juan carlos", "roberto", "rolando"]}, "20": {"mujeres": 5277, "hombres": 5083, "nombres_mujeres": ["mercedes", "maria elena", "yanet", "caridad"], "fact_hombres": "Este d\u00eda el santoral menciona al Beato Francisco de Posada", "fact_mujeres": "Mercedes alcanz\u00f3 su pico de apariciones en el a\u00f1o 1962 en Cuba", "nombres_hombres": ["francisco", "jorge luis", "roberto", "raul"]}, "21": {"mujeres": 5196, "hombres": 5073, "nombres_mujeres": ["mercedes", "yanet", "caridad", "maritza"], "fact_hombres": "Jorge Luis es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "El nombre Yanet, que apenas se utilizaba antes de los a\u00f1os 60s, aparece como el m\u00e1s popular entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["jorge luis", "jorge", "alexander", "ernesto"]}, "22": {"mujeres": 5364, "hombres": 4903, "nombres_mujeres": ["mercedes", "digna", "emerita", "yanet"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Tom\u00e1s de Villanueva", "fact_mujeres": "Las Santas Digna y Em\u00e9rita, v\u00edrgenes y m\u00e1rtires, aparecen este d\u00eda en el santoral", "nombres_hombres": ["tomas", "jorge luis", "roberto", "rolando"]}, "23": {"mujeres": 5204, "hombres": 4998, "nombres_mujeres": ["mercedes", "alina", "lina", "yanet"], "fact_hombres": "San Lino fue el segundo papa de la Iglesia Cat\u00f3lica, y por tanto, predecesor de San Pedro. El 23 de septiembre es su festividad", "fact_mujeres": "San Lino fue el segundo papa de la Iglesia Cat\u00f3lica, y por tanto, predecesor de San Pedro. El 23 de septiembre es su festividad", "nombres_hombres": ["lino", "jorge luis", "roberto", "alberto"]}, "28": {"mujeres": 5344, "hombres": 5033, "nombres_mujeres": ["tania", "yanet", "maritza", "yadira"], "fact_hombres": "Miguel es un nombre muy com\u00fan. Desde hace m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, su versi\u00f3n en ingl\u00e9s, Michael, ha sido uno de los dos nombres m\u00e1s usados en los Estados Unidos", "fact_mujeres": "La Tania m\u00e1s famosa de la historia de Cuba es Tamara Bunque, guerrillera que usaba ese sobrenombre", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "miguel", "alexander"]}, "29": {"mujeres": 5336, "hombres": 4986, "nombres_mujeres": ["gudelia", "miguelina", "yanet", "mercedes"], "fact_hombres": "El 29 de septiembre se celebra la dedicaci\u00f3n de San Miguel Arc\u00e1ngel", "fact_mujeres": "El 29 de septiembre se celebra la dedicaci\u00f3n de San Miguel Arc\u00e1ngel y se venera a Santa Gudelia, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["miguel", "miguel angel", "jose miguel", "roberto"]}, "1": {"mujeres": 4886, "hombres": 4592, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "yadira", "tania"], "fact_hombres": "El primero de septiembre es el d\u00eda de San Gil, abad y confesor", "fact_mujeres": "El nombre Yadira alcanz\u00f3 su pico m\u00e1s alto en la mitad de los a\u00f1os 80s", "nombres_hombres": ["gilberto", "roberto", "jorge luis", "arturo"]}, "3": {"mujeres": 4772, "hombres": 4610, "nombres_mujeres": ["consuelo", "yadira", "odalys", "yanet"], "fact_hombres": "Estos son nombres muy comunes entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora del Consuelo", "nombres_hombres": ["jorge luis", "juan carlos", "roberto", "orlando"]}, "2": {"mujeres": 4772, "hombres": 4489, "nombres_mujeres": ["caridad", "yanet", "yadira", "maria elena"], "fact_hombres": "San Esteban, Rey de Hungr\u00eda, tiene su festividad el 2 de septiembre", "fact_mujeres": "Estos son tres nombres muy comunes en entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["esteban", "jorge luis", "jorge", "juan carlos"]}, "5": {"mujeres": 4745, "hombres": 4715, "nombres_mujeres": ["obdulia", "caridad", "yanet", "mercedes"], "fact_hombres": "San Lorenzo, confesor, aparece este d\u00eda en el santoral cat\u00f3lico", "fact_mujeres": "El 5 de septiembre es el d\u00eda de Santa Obdulia, virgen y m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["lorenzo", "jorge luis", "ernesto", "juan carlos"]}, "4": {"mujeres": 4899, "hombres": 4775, "nombres_mujeres": ["rosalia", "rosa", "candida rosa", "rosa maria"], "fact_hombres": "San Mois\u00e9s, legislador y profeta, aparece este d\u00eda en el santoral", "fact_mujeres": "El 4 de septiembre comparten festividad Santa Rosal\u00eda de Paleno, virgen, y Santa C\u00e1ndida, viuda", "nombres_hombres": ["moises", "jorge luis", "roberto", "rafael"]}, "7": {"mujeres": 4893, "hombres": 4660, "nombres_mujeres": ["caridad", "regla", "regina", "regla de la caridad"], "fact_hombres": "El 7 de septiembre es el d\u00eda de Santa Regina", "fact_mujeres": "El 7 de septiembre es el d\u00eda de Santa Regina", "nombres_hombres": ["regino", "roberto", "juan carlos", "jorge luis"]}, "6": {"mujeres": 4751, "hombres": 4673, "nombres_mujeres": ["maria eugenia", "eugenia", "caridad", "yanet"], "fact_hombres": "Entre los santos que se celebran el 6 de septiembre en Cuba seg\u00fan el santoral, aparece San Eugenio, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Entre los santos que se celebran el 6 de septiembre en Cuba seg\u00fan el santoral, aparece San Eugenio, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["eugenio", "jorge luis", "alexander", "jorge"]}, "9": {"mujeres": 4955, "hombres": 4704, "nombres_mujeres": ["caridad", "maria caridad", "yanet", "maritza"], "fact_hombres": "San Pedro Claver, el esclavo de los esclavos, fue un misionero y sacerdote jesuita espa\u00f1ol. Se le venera este d\u00eda en el santoral cat\u00f3lico", "fact_mujeres": "Posiblemnete la influecia de la Patrona de Cuba sobrepase su fecha y estos nombres son ecos de la festividad del 8 de septiembre", "nombres_hombres": ["sergio", "pedro", "jorge luis", "roberto"]}, "8": {"mujeres": 5432, "hombres": 4816, "nombres_mujeres": ["caridad", "maria caridad", "maria de la caridad", "regla caridad"], "fact_hombres": "El 8 de septiembre es el d\u00eda de San Adri\u00e1n", "fact_mujeres": "Nuestra Se\u00f1ora de la Caridad del Cobre, la Virgen de la Caridad del Cobre, Caridad del Cobre o simplemente Cachita, es una de las advocaciones de la Virgen Mar\u00eda. Es la Patrona de Cuba, y tiene su festividad el d\u00eda 8 de septiembre", "nombres_hombres": ["jose", "adrian", "jorge luis", "juan carlos"]}, "11": {"mujeres": 4984, "hombres": 4923, "nombres_mujeres": ["yanet", "dulce maria", "maria elena", "caridad"], "fact_hombres": "San Jacinto, m\u00e1rtir, aparece este d\u00eda en el santoral", "fact_mujeres": "El Dulce Nombre de la Virgen Mar\u00eda hace referencia a la festividad lit\u00fargica cristiana, con motivo de la conmemoraci\u00f3n del nombre de Mar\u00eda, madre de Jesucristo. Esa festividad tiene lugar un d\u00eda despu\u00e9s de esta fecha", "nombres_hombres": ["jacinto", "jorge luis", "roberto", "juan carlos"]}, "10": {"mujeres": 5110, "hombres": 4761, "nombres_mujeres": ["silvia", "yanet", "caridad", "odalys"], "fact_hombres": "El 10 de septiembre es el d\u00eda de San Silvio", "fact_mujeres": "El 10 de septiembre es el d\u00eda de San Silvio", "nombres_hombres": ["silvio", "jorge luis", "roberto", "nicolas"]}, "13": {"mujeres": 5048, "hombres": 5035, "nombres_mujeres": ["maura", "amada", "yanet", "caridad"], "fact_hombres": "Este d\u00eda se venera a San Amado, m\u00e1rtir y confesor", "fact_mujeres": "Este d\u00eda se venera a San Amado, m\u00e1rtir y confesor, y a Santa Maura, virgen", "nombres_hombres": ["amado", "jorge luis", "alexander", "roberto"]}, "12": {"mujeres": 5195, "hombres": 4890, "nombres_mujeres": ["dulce maria", "dulce mar\u00eda", "maria elena", "maria caridad"], "fact_hombres": "El 12 de septiembre se celebra la festividad del Dulce Nombre de Mar\u00eda, Nuestra Se\u00f1ora de Nazaret", "fact_mujeres": "El 12 de septiembre se celebra la festividad del Dulce Nombre de Mar\u00eda, Nuestra Se\u00f1ora de Nazaret", "nombres_hombres": ["mario", "jorge luis", "roberto", "juan carlos"]}, "15": {"mujeres": 5150, "hombres": 4894, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "mercedes", "maria dolores"], "fact_hombres": "Alexander y Alberto son dos variantes del mismo nombre", "fact_mujeres": "Estos tres son nombres muy comunes entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["jorge luis", "alexander", "alberto", "roberto"]}, "14": {"mujeres": 5108, "hombres": 4896, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "catalina", "maria elena"], "fact_hombres": "Estos nombres son muy comunes entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "Catalina es un nombre propio femenino de origen griego que significa 'pura, inmaculada'", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "alberto", "alexander"]}, "17": {"mujeres": 5087, "hombres": 4830, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "yadira", "odalys"], "fact_hombres": "Este d\u00eda el santoral conmemora la Impresi\u00f3n de las Llagas de San Francisco de As\u00eds, y a San Pedro Arbu\u00e9s", "fact_mujeres": "Estos nombres son muy comunes entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["pedro", "francisco", "jorge luis", "roberto"]}, "16": {"mujeres": 5121, "hombres": 4751, "nombres_mujeres": ["mercedes", "yanet", "mayelin", "lisandra"], "fact_hombres": "El 16 de septiembre es la festividad de San Rogelio, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "El nombre Mayel\u00edn tiene su pico de apariciones en el a\u00f1o 1974", "nombres_hombres": ["rogelio", "jorge luis", "roberto", "alberto"]}, "19": {"mujeres": 5102, "hombres": 5062, "nombres_mujeres": ["yanet", "yadira", "maria elena", "mercedes"], "fact_hombres": "El 19 de septiembre se festeja a San Genaro, obispo y m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Mar\u00eda Elena es un nombre muy com\u00fan que alcanz\u00f3 su pico de apariciones en Cuba en el a\u00f1o 1963", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "genaro", "luis"]}, "18": {"mujeres": 5153, "hombres": 4895, "nombres_mujeres": ["irene", "sofia", "yanet", "mercedes"], "fact_hombres": "Este d\u00eda se venera a Santo Tomás de Villanueva, arzobispo", "fact_mujeres": "Sof\u00eda es un nombre de origen griego y significa 'sabidur\u00eda' o 'la que posee sabidur\u00eda'", "nombres_hombres": ["tomas", "jorge luis", "roberto", "jose"]}, "30": {"mujeres": 5298, "hombres": 5018, "nombres_mujeres": ["sofia", "lisandra", "yanet", "caridad"], "fact_hombres": "Este d\u00eda se venera a San Leopoldo, m\u00e1rtir, y su nombre qued\u00f3 cuarto en esta lista", "fact_mujeres": "El \u00faltimo d\u00eda del mes de septiembre se dedica a Santa Sof\u00eda, viuda", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "juan carlos", "leopoldo"]}}, "marzo": {"24": {"mujeres": 3837, "hombres": 3561, "nombres_mujeres": ["catalina", "gabriela", "caridad", "elizabeth"], "fact_hombres": "El 24 de marzo es el d\u00eda de la Festividad del Arc\u00e1ngel Gabriel", "fact_mujeres": "El 24 de marzo es el d\u00eda de la Festividad del Arc\u00e1ngel Gabriel y de Santa Catalina de Suecia", "nombres_hombres": ["gabriel", "roberto", "jorge luis", "rafael"]}, "25": {"mujeres": 3823, "hombres": 3773, "nombres_mujeres": ["encarnacion", "yanet", "caridad", "odalys"], "fact_hombres": "Jorge Luis es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "La Encarnaci\u00f3n para los cristianos es el momento en que el verbo eterno de Dios se encarn\u00f3 en la Virgen Mar\u00eda y en la liturgia se celebra este d\u00eda", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "jorge", "alberto"]}, "26": {"mujeres": 3824, "hombres": 3627, "nombres_mujeres": ["maria eugenia", "eugenia", "yanet", "odalys"], "fact_hombres": "El 26 de marzo es el d\u00eda de San Braulio", "fact_mujeres": "El 26 de marzo es el d\u00eda de Santa Eugenia", "nombres_hombres": ["braulio", "roberto", "jorge luis", "raul"]}, "27": {"mujeres": 3781, "hombres": 3595, "nombres_mujeres": ["lilia", "lidia", "olga lidia", "yanet"], "fact_hombres": "El 27 de marzo es el d\u00eda de San Juan, confesor", "fact_mujeres": "Existe en el santoral una Santa Lidia que fue martirizada junto a su esposo y cuya festividad se celebra el 27 de marzo", "nombres_hombres": ["juan", "jorge luis", "juan carlos", "roberto"]}, "20": {"mujeres": 3841, "hombres": 3686, "nombres_mujeres": ["yanet", "odalys", "yadira", "maria del carmen"], "fact_hombres": "Contrario a lo que se pudiera pensar, Alejandro no entr\u00f3 en el Top Ten de los nombres de hombres m\u00e1s comunes de Cuba. Ocupa en esa lista el lugar 11", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre de mujer m\u00e1s com\u00fan en Cuba", "nombres_hombres": ["alejandro", "roberto", "daniel", "rafael"]}, "21": {"mujeres": 3889, "hombres": 3600, "nombres_mujeres": ["yanet", "benita", "tania", "maritza"], "fact_hombres": "El 21 de marzo es el d\u00eda de San Benito, quien es considerado el iniciador de la vida mon\u00e1stica en Occidente", "fact_mujeres": "El 21 de marzo es el d\u00eda de San Benito, quien es considerado el iniciador de la vida mon\u00e1stica en Occidente", "nombres_hombres": ["benito", "roberto", "jorge luis", "juan carlos"]}, "22": {"mujeres": 3875, "hombres": 3626, "nombres_mujeres": ["yanet", "bienvenida", "maria del carmen", "maria elena"], "fact_hombres": "San Bienvenido, patr\u00f3n de la lejana ciudad italiana de \u00d3simo, se vuelve recurrente entre los nombres cubanos masculinos y femeninos el 22 de marzo, ya que ese es el d\u00eda en que se le venera", "fact_mujeres": "San Bienvenido, patr\u00f3n de la lejana ciudad italiana de \u00d3simo, se vuelve recurrente entre los nombres cubanos masculinos y femeninos el 22 de marzo, ya que ese es el d\u00eda en que se le venera", "nombres_hombres": ["bienvenido", "roberto", "jorge", "alexander"]}, "23": {"mujeres": 3857, "hombres": 3709, "nombres_mujeres": ["yanet", "josefa", "maria del carmen", "josefina"], "fact_hombres": "Jos\u00e9 Oriol fue un sacerdote espa\u00f1ol que dedic\u00f3 su vida a la penitencia y al cuidado de los enfermos. La Iglesia se lo premi\u00f3 canoniz\u00e1ndolo y vener\u00e1ndolo en esta fecha", "fact_mujeres": "Jos\u00e9 Oriol fue un sacerdote espa\u00f1ol que dedic\u00f3 su vida a la penitencia y al cuidado de los enfermos. La Iglesia se lo premi\u00f3 canoniz\u00e1ndolo y vener\u00e1ndolo en esta fecha", "nombres_hombres": ["jose", "jose oriol", "roberto", "jose luis"]}, "28": {"mujeres": 3858, "hombres": 3664, "nombres_mujeres": ["tania", "esperanza", "maritza", "yaima"], "fact_hombres": "San Sixto fue un papa cat\u00f3lico y este d\u00eda es su festividad", "fact_mujeres": "Santa Esperanza, abad, responde al nombre de un hombre y no de una mujer. Su antrop\u00f3nimo se debe a que en vida demostr\u00f3 la virtud teologal conocida como 'Spes o Esperanza', y as\u00ed ha pasado a la historia. Se le festeja el 28 de marzo", "nombres_hombres": ["jorge luis", "sixto", "roberto", "luis"]}, "29": {"mujeres": 3724, "hombres": 3612, "nombres_mujeres": ["carmen", "margarita", "maria del carmen", "yanet"], "fact_hombres": "Tres nombres sumamente comunes entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "Mar\u00eda del Carmen es el segundo nombre compuesto m\u00e1s com\u00fan en Cuba", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "juan carlos", "alexander"]}, "1": {"mujeres": 3982, "hombres": 3964, "nombres_mujeres": ["angela", "maria de los angeles", "yanet", "rosa"], "fact_hombres": "El primero de marzo es considerado en algunas regiones como el d\u00eda del Santo \u00c1ngel de la Guarda", "fact_mujeres": "El primero de marzo es considerado en algunas regiones como el d\u00eda del Santo \u00c1ngel de la Guarda", "nombres_hombres": ["angel", "miguel angel", "rosendo", "jorge luis"]}, "3": {"mujeres": 4016, "hombres": 3996, "nombres_mujeres": ["marcia", "yanet", "caridad", "mercedes"], "fact_hombres": "Jorge Luis es el nombre de hombre m\u00e1s utilizado en Cuba", "fact_mujeres": "Santa Marcia, m\u00e1rtir, aparece en los calendarios cat\u00f3licos impresos desde 1921 en esta fecha", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "juan carlos", "alberto"]}, "2": {"mujeres": 4021, "hombres": 3821, "nombres_mujeres": ["lucia", "yanet", "maria elena", "odalys"], "fact_hombres": "Jorge Luis es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre los cubanos", "fact_mujeres": "El d\u00eda 2 de marzo se celebra la festividad de San Lucio", "nombres_hombres": ["pablo", "jorge luis", "alexander", "roberto"]}, "5": {"mujeres": 3998, "hombres": 3796, "nombres_mujeres": ["maritza", "maria", "adriana", "caridad"], "fact_hombres": "Los Santos Eugenio y Mario, m\u00e1rtires, aparecen en el santoral cat\u00f3lico el d\u00eda 5 de marzo", "fact_mujeres": "Los Santos Eugenio y Mario, m\u00e1rtires, aparecen en el santoral cat\u00f3lico el d\u00eda 5 de marzo", "nombres_hombres": ["mario", "eusebio", "jorge", "roberto"]}, "4": {"mujeres": 4089, "hombres": 4028, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "maria elena", "miriam"], "fact_hombres": "Jorge Luis es el nombre de hombre m\u00e1s utilizado en Cuba", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "jorge", "elpidio"]}, "7": {"mujeres": 3941, "hombres": 3897, "nombres_mujeres": ["tomasa", "odalys", "yanet", "tania"], "fact_hombres": "Santo Tom\u00e1s de Aquino, es el patrono de las Iglesias Cat\u00f3licas y este es su d\u00eda", "fact_mujeres": "Santo Tom\u00e1s de Aquino, es el patrono de las Iglesias Cat\u00f3licas y este es su d\u00eda", "nombres_hombres": ["tomas", "jorge luis", "alexander", "juan carlos"]}, "6": {"mujeres": 3941, "hombres": 3841, "nombres_mujeres": ["maria victoria", "yanet", "felicia", "victoria"], "fact_hombres": "El d\u00eda 6 de marzo se venera a los santos m\u00e1rtires Victorio y Marciano", "fact_mujeres": "Las m\u00e1rtires Santa Perpetua y Felicitas comparten el d\u00eda con los m\u00e1rtires Santos Victorio y Marciano", "nombres_hombres": ["jorge", "victor", "rolando", "jorge luis"]}, "9": {"mujeres": 4086, "hombres": 3845, "nombres_mujeres": ["francisca", "yanet", "maria del carmen", "niurka"], "fact_hombres": "El d\u00eda 9 de marzo se venera a San Dagoberto", "fact_mujeres": "La santa romana Francisca es la patrona de este d\u00eda", "nombres_hombres": ["dagoberto", "francisco", "jorge luis", "juan carlos"]}, "8": {"mujeres": 4190, "hombres": 3913, "nombres_mujeres": ["juana", "tania", "juana maria", "yanet"], "fact_hombres": "San Juan de Dios es el santo que aparece impreso en el santoral cat\u00f3lico este d\u00eda", "fact_mujeres": "San Juan de Dios es el santo que aparece impreso en el santoral cat\u00f3lico este d\u00eda", "nombres_hombres": ["juan de dios", "juan", "juan carlos", "jorge luis"]}, "11": {"mujeres": 3929, "hombres": 3657, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "mercedes", "lisandra"], "fact_hombres": "Los santos Eulogio, Ramiro y Vicente son mencionados en el santoral de este d\u00eda", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan de las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["ramiro", "jorge luis", "juan carlos", "jorge"]}, "10": {"mujeres": 3979, "hombres": 3889, "nombres_mujeres": ["maria victoria", "victoria", "yanet", "maritza"], "fact_hombres": "La imagen de San V\u00edctor Cayo aparece en este d\u00eda en el Almanaque Campesino del a\u00f1o 1946", "fact_mujeres": "La imagen de San V\u00edctor Cayo aparece en este d\u00eda en el Almanaque Campesino del a\u00f1o 1946", "nombres_hombres": ["victor", "victor manuel", "roberto", "jorge luis"]}, "13": {"mujeres": 4172, "hombres": 3911, "nombres_mujeres": ["modesta", "odalys", "maria elena", "yanet"], "fact_hombres": "El 13 de marzo de 1957, un grupo de j\u00f3venes liderados por Jos\u00e9 Antonio Echeverr\u00eda asaltaron el Palacio Presidencial y la emisora Radio Reloj", "fact_mujeres": "Santa Modesta, m\u00e1rtir, tiene su celebraci\u00f3n este d\u00eda, seg\u00fan el santoral", "nombres_hombres": ["jose antonio", "leandro", "alejandro", "roberto"]}, "12": {"mujeres": 3989, "hombres": 3746, "nombres_mujeres": ["yanet", "niurka", "mayelin", "maritza"], "fact_hombres": "El 12 de marzo es el d\u00eda de San Bernardo Obispo", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["bernardo", "jorge luis", "alexander", "juan carlos"]}, "15": {"mujeres": 4009, "hombres": 3923, "nombres_mujeres": ["lucrecia", "yanet", "mercedes", "yaima"], "fact_hombres": "San Raimundo de Fitero fue un abad, y su festividad est\u00e1 fijada el 15 de marzo", "fact_mujeres": "Lucrecia, que significa 'Portadora de Luz', es el nombre de la santa y m\u00e1rtir de este d\u00eda", "nombres_hombres": ["raimundo", "roberto", "jorge luis", "reimundo"]}, "14": {"mujeres": 4000, "hombres": 3792, "nombres_mujeres": ["matilde", "yanet", "maria matilde", "tania"], "fact_hombres": "Roberto es un nombre muy popular entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "La reina Matilde, consagrada como santa, tiene su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "alexander", "pedro"]}, "17": {"mujeres": 3891, "hombres": 3792, "nombres_mujeres": ["patricia", "yanet", "josefa", "nancy"], "fact_hombres": "El 17 de marzo es el d\u00eda de Jos\u00e9 de Arimatea, personaje b\u00edblico al que, seg\u00fan la tradici\u00f3n, pertenec\u00eda el sepulcro en el que fue depositado el cuerpo de Jes\u00fas antes de la resurrecci\u00f3n", "fact_mujeres": "El 17 de marzo es el d\u00eda de San Patricio, santo patr\u00f3n de Irlanda. Este d\u00eda se celebra a nivel mundial visti\u00e9ndose de verde", "nombres_hombres": ["jose", "jose luis", "jorge luis", "juan carlos"]}, "16": {"mujeres": 4006, "hombres": 3896, "nombres_mujeres": ["berta", "yanet", "maria elena", "tania"], "fact_hombres": "San Heriberto fue el arzobispo de la ciudad alemana de Colonia y naci\u00f3 un d\u00eda como este, pero del a\u00f1o 1021. En esta fecha se le venera", "fact_mujeres": "En esta fecha se venera a San Heriberto. Al parecer la manera femenina m\u00e1s com\u00fan de ese nombre es Berta", "nombres_hombres": ["heriberto", "jorge luis", "roberto", "juan carlos"]}, "19": {"mujeres": 3901, "hombres": 3929, "nombres_mujeres": ["josefa", "josefina", "maria josefa", "yanet"], "fact_hombres": "La fiesta de San Jos\u00e9, el padre terrenal de Jes\u00fas, ha sido establecida en el calendario lit\u00fargico el d\u00eda 19 de marzo", "fact_mujeres": "La fiesta de San Jos\u00e9, el padre terrenal de Jes\u00fas, ha sido establecida en el calendario lit\u00fargico el d\u00eda 19 de marzo", "nombres_hombres": ["jose", "jose luis", "jose antonio", "jos\u00e9"]}, "18": {"mujeres": 3862, "hombres": 3693, "nombres_mujeres": ["yanet", "faustina", "mercedes", "maria del carmen"], "fact_hombres": "Salvador Horta es un obispo que aparece beatificado en el santoral el d\u00eda 18 de marzo", "fact_mujeres": "Tanto en el calendario cubano de 1921, como en el calendario campesino de 1946, aparece Santa Faustina, virgen, como patrona de esta fecha", "nombres_hombres": ["salvador", "eduardo", "roberto", "alexander"]}, "31": {"mujeres": 3545, "hombres": 3497, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "felicia", "balbina"], "fact_hombres": "El 31 de marzo es el d\u00eda de San F\u00e9lix, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "El 31 de marzo es el d\u00eda de San F\u00e9lix, m\u00e1rtir. Tambi\u00e9n ese d\u00eda se celebra a Santa Balbina, ese nombre no aparece aqu\u00ed, pero qued\u00f3 en el cuarto puesto en esta fecha", "nombres_hombres": ["felix", "jorge luis", "alexander", "alberto"]}, "30": {"mujeres": 3847, "hombres": 3732, "nombres_mujeres": ["margarita", "yanet", "maria margarita", "odalys"], "fact_hombres": "El 30 de marzo se venera a San Juan Cl\u00edmaco", "fact_mujeres": "La imagen de la virgen Santa Margarita aparece representada este d\u00eda en los almanaques de 1921 y 1946", "nombres_hombres": ["juan", "juan carlos", "alexander", "jorge luis"]}}, "junio": {"24": {"mujeres": 3972, "hombres": 4012, "nombres_mujeres": ["juana", "juana maria", "juana rosa", "yanet"], "fact_hombres": "El 24 de junio los almanaques cat\u00f3licos destacan la celebraci\u00f3n de la Natividad de San Juan Bautista", "fact_mujeres": "El 24 de junio los almanaques cat\u00f3licos destacan la celebraci\u00f3n de la Natividad de San Juan Bautista", "nombres_hombres": ["juan", "juan carlos", "juan bautista", "juan antonio"]}, "25": {"mujeres": 4025, "hombres": 3695, "nombres_mujeres": ["guillermina", "yanet", "maria elena", "eva"], "fact_hombres": "El 25 de junio es, seg\u00fan el santoral, el d\u00eda de San Guillermo, abad", "fact_mujeres": "El 25 de junio es, seg\u00fan el santoral, el d\u00eda de San Guillermo, abad", "nombres_hombres": ["guillermo", "rafael", "roberto", "alexander"]}, "26": {"mujeres": 3934, "hombres": 3749, "nombres_mujeres": ["yanet", "juana", "belkis", "maria del carmen"], "fact_hombres": "San David, ermita\u00f1o, aparece en el santoral el d\u00eda 26 de junio", "fact_mujeres": "El 26 de junio es el d\u00eda de San Juan, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["david", "roberto", "jorge luis", "juan"]}, "27": {"mujeres": 3968, "hombres": 3821, "nombres_mujeres": ["zoila", "yanet", "maria elena", "odalys"], "fact_hombres": "Jorge Luis es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "El 27 de junio se festeja seg\u00fan el Santoral Cat\u00f3lico a San Zoilo de C\u00f3rdoba", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "rolando", "alexander"]}, "20": {"mujeres": 3984, "hombres": 3830, "nombres_mujeres": ["silvia", "yanet", "maritza", "odalys"], "fact_hombres": "El Beato Francisco de Pacheco y compa\u00f1eros, m\u00e1rtires, son recordados este d\u00eda en la liturgia cat\u00f3lica", "fact_mujeres": "San Silverio, papa, tiene su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["francisco", "jorge luis", "roberto", "juan carlos"]}, "21": {"mujeres": 3860, "hombres": 3712, "nombres_mujeres": ["luisa", "maria luisa", "ana luisa", "luisa maria"], "fact_hombres": "San Luis Gonzaga es el santo patrono de la juventud, y su festividad se celebra el 21 de junio", "fact_mujeres": "San Luis Gonzaga es el santo patrono de la juventud, y su festividad se celebra el 21 de junio", "nombres_hombres": ["luis", "jorge luis", "raul", "luis raul"]}, "22": {"mujeres": 3859, "hombres": 3730, "nombres_mujeres": ["aracelis", "aracely", "araceli", "aracelia"], "fact_hombres": "El nombre Luis quiere decir 'Ilustre en el combate' o 'Ilustre en la batalla'", "fact_mujeres": "El 22 de junio se celebra Nuestra Se\u00f1ora de Araceli", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "luis", "raul"]}, "23": {"mujeres": 3797, "hombres": 3790, "nombres_mujeres": ["juana", "felicia", "alicia", "yanet"], "fact_hombres": "Los Santos F\u00e9lix y Juan, m\u00e1rtires, comparten este d\u00eda en el santoral", "fact_mujeres": "Los Santos F\u00e9lix y Juan, m\u00e1rtires, comparten este d\u00eda en el santoral", "nombres_hombres": ["felix", "juan", "jorge luis", "juan carlos"]}, "28": {"mujeres": 4127, "hombres": 3740, "nombres_mujeres": ["irene", "yadira", "yanet", "odalys"], "fact_hombres": "El nombre Pedro significa literalmente 'piedra' en el sentido de 'firme como una roca'", "fact_mujeres": "Este d\u00eda se venera a San Ireneo, obispo", "nombres_hombres": ["pedro", "jorge luis", "pedro pablo", "roberto"]}, "29": {"mujeres": 4010, "hombres": 3862, "nombres_mujeres": ["paula", "yanet", "maria del carmen", "maria elena"], "fact_hombres": "El 29 de junio es conocido como 'El d\u00eda de los Pedros y los Pablos', por la celebraci\u00f3n conjunta a esos santos. Es una de las mayores celebraciones religiosas para los cristianos cat\u00f3licos y ortodoxos", "fact_mujeres": "El 29 de junio es conocido como 'El d\u00eda de los Pedros y los Pablos', por la celebraci\u00f3n conjunta a esos santos. Es una de las mayores celebraciones religiosas para los cristianos cat\u00f3licos y ortodoxos", "nombres_hombres": ["pedro pablo", "pedro", "jorge luis", "pablo"]}, "1": {"mujeres": 3719, "hombres": 3628, "nombres_mujeres": ["felina", "yanet", "maria elena", "odalys"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Segundo", "fact_mujeres": "El Santoral venera este d\u00eda al m\u00e1rtir San Felino", "nombres_hombres": ["segundo", "roberto", "jorge luis", "juan carlos"]}, "3": {"mujeres": 3813, "hombres": 3625, "nombres_mujeres": ["clotilde", "yanet", "mercedes", "reina"], "fact_hombres": "Jorge Luis es el nombre m\u00e1s com\u00fan de hombre en Cuba", "fact_mujeres": "Santa Clotilde es comunmente conocida como la santa patrona de los hu\u00e9rfanos, y su festividad se celebra este d\u00eda", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "ernesto", "reinaldo"]}, "2": {"mujeres": 3797, "hombres": 3756, "nombres_mujeres": ["maria eugenia", "eugenia", "maritza", "yanet"], "fact_hombres": "El 2 de junio es el d\u00eda de San Eugenio, papa, seg\u00fan el santoral", "fact_mujeres": "El 2 de junio es el d\u00eda de San Eugenio, papa, seg\u00fan el santoral", "nombres_hombres": ["eugenio", "roberto", "jorge luis", "alberto"]}, "5": {"mujeres": 3785, "hombres": 3713, "nombres_mujeres": ["zenaida", "yadira", "maria elena", "mercedes"], "fact_hombres": "Este d\u00eda la Iglesia Cat\u00f3lica festeja a San Fernando de Portugal", "fact_mujeres": "Santa Zenida, m\u00e1rtir, es venerada este d\u00eda seg\u00fan el santoral cat\u00f3lico. Posiblemente por esta raz\u00f3n, las madres cubanas eligieron para sus hijas una variaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan en la Isla: Zenaida", "nombres_hombres": ["fernando", "roberto", "jorge luis", "miguel"]}, "4": {"mujeres": 3739, "hombres": 3594, "nombres_mujeres": ["yanet", "barbara", "caridad", "milagros"], "fact_hombres": "El 4 de junio se venera al confesor San Francisco de Caracciolo", "fact_mujeres": "B\u00e1rbara es un nombre femenino de origen griego", "nombres_hombres": ["francisco", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "7": {"mujeres": 3800, "hombres": 3800, "nombres_mujeres": ["paula", "mercedes", "tania", "yanet"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de los Santos Pablo, obispo, Pedro, m\u00e1rtir y Roberto, confesor", "fact_mujeres": "San Pablo Obispo aparece en el Santoral el 7 de junio", "nombres_hombres": ["roberto", "pablo", "jorge luis", "pedro pablo"]}, "6": {"mujeres": 3782, "hombres": 3793, "nombres_mujeres": ["paulina", "maria elena", "yanet", "odalys"], "fact_hombres": "San Norberto de Xanten es un santo cristiano, fundador de la orden de can\u00f3nigos regulares Norbertinos cuyo santoral se celebra el 6 de junio", "fact_mujeres": "Santa Paulina, m\u00e1rtir, es venerada el 6 de junio en la Iglesia Cat\u00f3lica", "nombres_hombres": ["norberto", "jorge luis", "roberto", "alberto"]}, "9": {"mujeres": 3957, "hombres": 3766, "nombres_mujeres": ["felicia", "margarita", "yanet", "caridad"], "fact_hombres": "San Ricardo de Andria es festejado el 9 de junio", "fact_mujeres": "San Feliciano y San Primo son dos hermanos m\u00e1rtires cristianos que fueron decapitado en Normento. Su festividad se celebra el 9 de junio", "nombres_hombres": ["ricardo", "roberto", "jorge luis", "juan carlos"]}, "8": {"mujeres": 3763, "hombres": 3798, "nombres_mujeres": ["cira", "isabel", "yanet", "maria elena"], "fact_hombres": "Medardo es uno de los santos a los que festeja este d\u00eda la Iglesia Cat\u00f3lica", "fact_mujeres": "La virgen Santa Sira aparece en el santoral este d\u00eda", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "medardo", "rafael"]}, "11": {"mujeres": 3921, "hombres": 3713, "nombres_mujeres": ["aleida", "yanet", "tania", "aleyda"], "fact_hombres": "El nombre Alberto significa 'el que brilla por su nobleza' o 'nobleza brillante'", "fact_mujeres": "El 11 de junio es la festividad de Santa Aleida, virgen", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "alberto", "jose antonio"]}, "10": {"mujeres": 3888, "hombres": 3877, "nombres_mujeres": ["margarita", "reina margarita", "yanet", "ana margarita"], "fact_hombres": "El nombre Rolando alcanz\u00f3 su mayor aparici\u00f3n en la antroponimia cubana en el a\u00f1o 1966", "fact_mujeres": "El 10 de junio es el d\u00eda de Santa Margarita, Reina de Escocia", "nombres_hombres": ["jorge luis", "rolando", "roberto", "raul"]}, "13": {"mujeres": 3972, "hombres": 3913, "nombres_mujeres": ["maria antonia", "antonia", "yanet", "mayelin"], "fact_hombres": "San Antonio de Padua es la persona que m\u00e1s r\u00e1pidamente fue canonizada por la Iglesia cat\u00f3lica: 352 d\u00edas despu\u00e9s de su fallecimiento. El 13 de junio es su festividad", "fact_mujeres": "San Antonio de Padua es la persona que m\u00e1s r\u00e1pidamente fue canonizada por la Iglesia cat\u00f3lica: 352 d\u00edas despu\u00e9s de su fallecimiento. El 13 de junio es su festividad", "nombres_hombres": ["antonio", "jose antonio", "juan antonio", "roberto"]}, "12": {"mujeres": 3834, "hombres": 3666, "nombres_mujeres": ["yanet", "aleida", "juana", "olimpia"], "fact_hombres": "A San Juan de Sahag\u00fan se le atribuyen dos milagros. El 12 de junio es su festividad", "fact_mujeres": "A San Juan de Sahag\u00fan se le atribuyen dos milagros. El 12 de junio es su festividad", "nombres_hombres": ["juan", "roberto", "alexander", "jorge luis"]}, "15": {"mujeres": 3976, "hombres": 3712, "nombres_mujeres": ["yanet", "modesta", "odalys", "maria del carmen"], "fact_hombres": "El 15 de junio es el d\u00eda de San Modesto, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "El 15 de junio es el d\u00eda de San Modesto, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["modesto", "jorge luis", "victor", "roberto"]}, "14": {"mujeres": 3855, "hombres": 3744, "nombres_mujeres": ["elisa", "yanet", "digna", "maria del carmen"], "fact_hombres": "Ernesto Guevara, conocido como El Ch\u00e9, naci\u00f3 el 14 de junio de 1928. Adem\u00e1s, este d\u00eda se festeja a San Eliseo", "fact_mujeres": "El 14 de junio es el d\u00eda de San Eliseo", "nombres_hombres": ["ernesto", "roberto", "eliseo", "jorge luis"]}, "17": {"mujeres": 3847, "hombres": 3631, "nombres_mujeres": ["teresa", "manuela", "yanet", "caridad"], "fact_hombres": "Los Santos Manuel, Ismael e Isauro, m\u00e1rtires, comparten este d\u00eda en el santoral", "fact_mujeres": "Los Santos Manuel, Ismael e Isauro, m\u00e1rtires, comparten este d\u00eda en el santoral", "nombres_hombres": ["manuel", "ismael", "jorge luis", "jose manuel"]}, "16": {"mujeres": 4025, "hombres": 3734, "nombres_mujeres": ["maria del carmen", "maria elena", "yanet", "miriam"], "fact_hombres": "A San Juan Francisco de Regis se le venera el 16 de junio", "fact_mujeres": "Estos son nombres muy comunes entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["juan francisco", "francisco", "jorge luis", "juan"]}, "19": {"mujeres": 3870, "hombres": 3754, "nombres_mujeres": ["julia", "yanet", "maritza", "beatriz"], "fact_hombres": "El 19 de junio es la festividad de Santa Juliana de Falconeri", "fact_mujeres": "El 19 de junio es la festividad de Santa Juliana de Falconeri", "nombres_hombres": ["jorge luis", "julio", "jorge", "roberto"]}, "18": {"mujeres": 3886, "hombres": 3742, "nombres_mujeres": ["marina", "paula marina", "caridad", "maria del carmen"], "fact_hombres": "El 18 de junio aparece Santa Paula en el santoral", "fact_mujeres": "Las Santa Paula y Marina, v\u00edrgenes y m\u00e1rtires, comparten su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "pablo", "rolando"]}, "30": {"mujeres": 3971, "hombres": 3842, "nombres_mujeres": ["yanet", "maria del carmen", "marcia", "paula"], "fact_hombres": "El 30 de junio es la Conmemoraci\u00f3n de San Pablo Ap\u00f3stol", "fact_mujeres": "San Marcial es un importante santo franc\u00e9s que aparece en los almanaques cubanos el 30 de junio", "nombres_hombres": ["pablo", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}}, "abril": {"24": {"mujeres": 3807, "hombres": 3736, "nombres_mujeres": ["fidelina", "yanet", "alejandrina", "tania"], "fact_hombres": "San Fidel de Sigmaringa fue un presb\u00edtero capuchino elevado al altar de la iglesia cat\u00f3lica y celebrado este d\u00eda, en compa\u00f1\u00eda de San Alejandro, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "San Fidel de Sigmaringa fue un presb\u00edtero capuchino elevado al altar de la iglesia cat\u00f3lica y celebrado este d\u00eda, en compa\u00f1\u00eda de San Alejandro, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["fidel", "alejandro", "jorge luis", "roberto"]}, "25": {"mujeres": 3944, "hombres": 3709, "nombres_mujeres": ["herminia", "yanet", "evangelina", "caridad"], "fact_hombres": "Estos son los santos que aparecen este d\u00eda en el santoral: Santos Marcos evangelista y Herminio, confesor y Santa Francisca, virgen", "fact_mujeres": "Estos son los santos que aparecen este d\u00eda en el santoral: Santos Marcos evangelista y Herminio, confesor y Santa Francisca, virgen", "nombres_hombres": ["francisco", "marcos", "jorge luis", "roberto"]}, "26": {"mujeres": 3766, "hombres": 3634, "nombres_mujeres": ["marcelina", "yanet", "maria del carmen", "maritza"], "fact_hombres": "San Marcelino fue el papa n\u00famero 29 de la Iglesia Cat\u00f3lica y es considerado un m\u00e1rtir, porque fue condenado a decapitaci\u00f3n. Su festividad es el d\u00eda 26 de abril", "fact_mujeres": "San Marcelino fue el papa n\u00famero 29 de la Iglesia Cat\u00f3lica y es considerado un m\u00e1rtir, porque fue condenado a decapitaci\u00f3n. Su festividad es el d\u00eda 26 de abril", "nombres_hombres": ["marcelino", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "27": {"mujeres": 3888, "hombres": 3644, "nombres_mujeres": ["tania", "maria elena", "caridad", "yanet"], "fact_hombres": "El jesuita alem\u00e1n San Pedro Canisio y el espa\u00f1ol San Pedro Armengol coinciden en esta fecha en el santoral de 1946. Antes de eso solo aparec\u00eda el espa\u00f1ol", "fact_mujeres": "Una de las Tanias m\u00e1s populares de Cuba fue la guerrillera Tamara Bunke, quien utilizaba ese sobrenombre", "nombres_hombres": ["pedro", "jorge luis", "roberto", "juan carlos"]}, "20": {"mujeres": 3919, "hombres": 3673, "nombres_mujeres": ["ines maria", "ines", "maria antonia", "yanet"], "fact_hombres": "Este d\u00eda es la festividad de San Antonino, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "El 20 de abril es el santoral de Santa In\u00e9s del Monte Policiano", "nombres_hombres": ["antonio", "jose antonio", "jorge luis", "jorge"]}, "21": {"mujeres": 3730, "hombres": 3778, "nombres_mujeres": ["yanet", "alejandrina", "caridad", "mayelin"], "fact_hombres": "En esta fecha el santoral venera a San Anselo de Canterbury y a Santa Alejandra, emperatriz", "fact_mujeres": "Este d\u00eda se venera a la Santa Alejandra, quien en vida fue emperatriz", "nombres_hombres": ["anselmo", "alejandro", "jorge luis", "alexander"]}, "22": {"mujeres": 3795, "hombres": 3631, "nombres_mujeres": ["leonides", "maria elena", "niurka", "yanet"], "fact_hombres": "San Le\u00f3nidas de Alejandr\u00eda fue un m\u00e1rtir y santo cristiano del siglo III. Su festividad se celebra el d\u00eda 22 de abril", "fact_mujeres": "San Le\u00f3nidas de Alejandr\u00eda fue un m\u00e1rtir y santo cristiano del siglo III. Su festividad se celebra el d\u00eda 22 de abril", "nombres_hombres": ["leonides", "jorge luis", "jorge", "roberto"]}, "23": {"mujeres": 3960, "hombres": 3777, "nombres_mujeres": ["georgina", "maria victoria", "victoria", "yanet"], "fact_hombres": "Este d\u00eda seg\u00fan el santoral se dedica a San Jorge, m\u00e1rtir y a San Gerardo, confesor", "fact_mujeres": "Este d\u00eda, seg\u00fan el santoral, se dedica a San Jorge, m\u00e1rtir, a San Gerardo, confesor y a Santa Victoria, virgen y m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["jorge", "jorge luis", "gerardo", "adalberto"]}, "28": {"mujeres": 3764, "hombres": 3790, "nombres_mujeres": ["paula", "maria elena", "yanet", "maritza"], "fact_hombres": "Aunque su festividad oficial es el 19 de octubre, en los almanaques cubanos aparece San Pablo de la Cruz el d\u00eda 28 de abril", "fact_mujeres": "Aunque su festividad oficial es el 19 de octubre, en los almanaques cubanos aparece San Pablo de la Cruz el d\u00eda 28 de abril", "nombres_hombres": ["pablo", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "29": {"mujeres": 3858, "hombres": 3668, "nombres_mujeres": ["maria antonia", "odalys", "yadira", "yanelis"], "fact_hombres": "San Pedro de Verona, conocido tambi\u00e9n como San Pedro M\u00e1rtir, fue un fraile dominico, inquisidor y m\u00e1rtir, cuya festividad acontece el 29 de abril", "fact_mujeres": "El 29 de abril es el d\u00eda de las Santas Antonia y Florencia, v\u00edrgenes y m\u00e1rtires, seg\u00fan el santoral cat\u00f3lico", "nombres_hombres": ["pedro", "roberto", "jorge luis", "pedro antonio"]}, "1": {"mujeres": 3738, "hombres": 3712, "nombres_mujeres": ["yanet", "nancy", "mariela", "elizabeth"], "fact_hombres": "El cuarto nombre m\u00e1s com\u00fan de este d\u00eda fue Venancio, coincidiendo con el santoral", "fact_mujeres": "Este d\u00eda es la festividad de San Venancio", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "alexander", "venancio"]}, "3": {"mujeres": 3633, "hombres": 3523, "nombres_mujeres": ["caridad", "benita", "engracia", "barbara"], "fact_hombres": "San Benito de Palermo es el santo del 3 de abril", "fact_mujeres": "Este d\u00eda se venera a San Benito de Palermo y a Santa Engracia, virgen y m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["ricardo", "benito", "roberto", "jorge luis"]}, "2": {"mujeres": 3733, "hombres": 3635, "nombres_mujeres": ["paula", "maria", "maria elena", "maritza"], "fact_hombres": "El 2 de abril la Iglesia Cat\u00f3lica venera a San Francisco de Paula, confesor y fundador", "fact_mujeres": "El 2 de abril la Iglesia Cat\u00f3lica venera a San Francisco de Paula, confesor y fundador", "nombres_hombres": ["francisco", "alberto", "jorge", "alexander"]}, "5": {"mujeres": 3883, "hombres": 3675, "nombres_mujeres": ["irene", "emilia", "yanet", "maria emilia"], "fact_hombres": "En esta fecha, adem\u00e1s de venerarse a las Santas Emilia  e Irene, se festeja el d\u00eda de San Vicente Ferrer", "fact_mujeres": "En esta fecha se venera a las Santas Emilia e Irene, v\u00edrgenes y m\u00e1rtires", "nombres_hombres": ["emilio", "vicente", "roberto", "jorge luis"]}, "4": {"mujeres": 3891, "hombres": 3688, "nombres_mujeres": ["odalys", "yanet", "mercedes", "gloria"], "fact_hombres": "En el calendario campesino de 1946 aparece en esta fecha la estampa de San Isidoro", "fact_mujeres": "El nombre Mercedes aparece pocas veces solo", "nombres_hombres": ["jorge luis", "isidoro", "juan carlos", "roberto"]}, "7": {"mujeres": 3656, "hombres": 3555, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "maria elena", "maria del carmen"], "fact_hombres": "San Epifanio, patr\u00f3n de este d\u00eda, hizo que varios ni\u00f1os nacidos en esta fecha llevaran su nombre. Tristemente, est\u00e1 en el cuarto lugar de la lista y por eso no vemos el nombre aqu\u00ed", "fact_mujeres": "Mar\u00eda Elena es el nombre compuesto m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["alberto", "jorge luis", "roberto", "epifanio"]}, "6": {"mujeres": 3819, "hombres": 3575, "nombres_mujeres": ["maria del carmen", "yanet", "tania", "celestina"], "fact_hombres": "El Papa Celestino, quien fue canonizado por la Iglesia Cat\u00f3lica, celebra hoy su d\u00eda", "fact_mujeres": "Celestina era el cuarto nombre en esta lista, asumimos que por ser este el d\u00eda de San Celestino", "nombres_hombres": ["celestino", "roberto", "jorge luis", "alberto"]}, "9": {"mujeres": 3795, "hombres": 3574, "nombres_mujeres": ["maria", "maria elena", "yanet", "maritza"], "fact_hombres": "El 9 de abril es el d\u00eda de San Hugo el confesor", "fact_mujeres": "El 9 de abril es el d\u00eda de otra Mar\u00eda, en este caso de Santa Mar\u00eda Cleof\u00e9", "nombres_hombres": ["hugo", "roberto", "jorge luis", "alberto"]}, "8": {"mujeres": 3735, "hombres": 3670, "nombres_mujeres": ["berta", "bertha", "maria elena", "yanet"], "fact_hombres": "En esta fecha el santoral menciona a San Alberto el Magno", "fact_mujeres": "En esta fecha el santoral menciona a San Alberto el Magno", "nombres_hombres": ["alberto", "roberto", "carlos alberto", "jose alberto"]}, "11": {"mujeres": 3705, "hombres": 3569, "nombres_mujeres": ["yanet", "isabel", "caridad", "maritza"], "fact_hombres": "El 11 de abril es el d\u00eda de San Felipe, confesor", "fact_mujeres": "Isabel est\u00e1 en el d\u00e9cimo lugar entre los segundos nombres m\u00e1s utilizados en Cuba", "nombres_hombres": ["felipe", "jorge luis", "roberto", "alberto"]}, "10": {"mujeres": 3812, "hombres": 3691, "nombres_mujeres": ["acelia", "celia", "yanet", "maria elena"], "fact_hombres": "Este d\u00eda la Iglesia venera al presb\u00edtero San Ezequiel", "fact_mujeres": "La Santa y m\u00e1rtir Acelia aparece este d\u00eda en el almanaque de 1921 y en el santoral campesino de 1946", "nombres_hombres": ["daniel", "ezequiel", "rafael", "jorge luis"]}, "13": {"mujeres": 3812, "hombres": 3576, "nombres_mujeres": ["ida", "hilda", "yanet", "tania"], "fact_hombres": "Hermenegildo, que es el cuarto nombre de esta lista, es el santo al que la Iglesia Cat\u00f3lica venera este d\u00eda", "fact_mujeres": "Este d\u00eda es el santoral de Santa Ida, virgen", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "jorge", "hermenegildo"]}, "12": {"mujeres": 3817, "hombres": 3662, "nombres_mujeres": ["julia", "maria julia", "odalys", "maria del carmen"], "fact_hombres": "Fue el Papa Julio I, quien fij\u00f3 en Occidente la celebraci\u00f3n de la navidad el d\u00eda 25 de diciembre. En esta fecha se le venera", "fact_mujeres": "Fue el Papa Julio I, quien fij\u00f3 en Occidente la celebraci\u00f3n de la navidad el d\u00eda 25 de diciembre. En esta fecha se le venera", "nombres_hombres": ["julio", "jorge luis", "roberto", "julio cesar"]}, "15": {"mujeres": 3857, "hombres": 3622, "nombres_mujeres": ["victoria", "maria victoria", "yanet", "maria elena"], "fact_hombres": "El Calendario Campesino de 1946 muestra en esta fecha la imagen de San Victoriano", "fact_mujeres": "El Calendario Campesino de 1946 muestra en esta fecha la imagen de San Victoriano", "nombres_hombres": ["roberto", "victor", "alexander", "juan carlos"]}, "14": {"mujeres": 3873, "hombres": 3657, "nombres_mujeres": ["liduvina", "yanet", "caridad", "maribel"], "fact_hombres": "Este d\u00eda en los calendarios cat\u00f3licos aparece San Pedro Gonz\u00e1lez Telmo, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Este d\u00eda es el santoral de Santa Liduvina (obviamente)", "nombres_hombres": ["pedro", "jorge luis", "eduardo", "juan carlos"]}, "17": {"mujeres": 3786, "hombres": 3606, "nombres_mujeres": ["ana maria", "ana", "yanet", "tania"], "fact_hombres": "El 17 de abril es el d\u00eda de San Esteban, confesor", "fact_mujeres": "La Santa patrona de la ciudad de Madrid es la beata Mar\u00eda Ana de Jes\u00fas, cuya festividad acontece cada 17 de abril", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "esteban", "jesus"]}, "16": {"mujeres": 3802, "hombres": 3546, "nombres_mujeres": ["julia", "maria julia", "gloria", "yanet"], "fact_hombres": "Esta d\u00eda se venera a Santa Julia, virgen y m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Esta d\u00eda se venera a Santa Julia, virgen y m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["julio", "jorge luis", "roberto", "raul"]}, "19": {"mujeres": 3966, "hombres": 3636, "nombres_mujeres": ["georgina", "yanet", "caridad", "yamila"], "fact_hombres": "Este d\u00eda es el santoral de San Jorge, confesor.", "fact_mujeres": "El nombre de mujer que aparece de primero en la lista de este d\u00eda puede deberse a San Jorge, confesor, o a Santa Gordiana, virgen", "nombres_hombres": ["jorge", "jorge luis", "alexander", "alejandro"]}, "18": {"mujeres": 3704, "hombres": 3645, "nombres_mujeres": ["maria del carmen", "maria elena", "ana maria", "yanet"], "fact_hombres": "Jorge, sin acompa\u00f1ante, tambi\u00e9n aparece en la lista de los 10 nombres m\u00e1s comunes en Cuba. Es el quinto", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de la Beata Mar\u00eda de la Encarnaci\u00f3n Avrillot", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "jorge", "alejandro"]}, "30": {"mujeres": 3745, "hombres": 3683, "nombres_mujeres": ["catalina", "yanet", "maritza", "tania"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Mariano, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Santa Catalina de Sene es venerada este d\u00eda en el santoral cat\u00f3lico", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "mariano", "alberto"]}}, "enero": {"24": {"mujeres": 4266, "hombres": 4147, "nombres_mujeres": ["felicia", "yanet", "maria elena", "lisandra"], "fact_hombres": "Juan Carlos es el segundo nombre compuesto m\u00e1s com\u00fan entre hombres de Cuba y el tercero entre todos los nombres utilizados", "fact_mujeres": "El 24 de enero es la festividad de San Feliciano", "nombres_hombres": ["roberto", "juan carlos", "alexander", "jorge luis"]}, "25": {"mujeres": 4455, "hombres": 4130, "nombres_mujeres": ["elvira", "yanet", "lisandra", "mayelin"], "fact_hombres": "La conversi\u00f3n de San Pablo es un hecho b\u00edblico que se celebra el 25 de enero", "fact_mujeres": "El 25 de enero el santoral celebra a Santa Elvira", "nombres_hombres": ["pablo", "jorge luis", "roberto", "jorge"]}, "26": {"mujeres": 4232, "hombres": 4077, "nombres_mujeres": ["paula", "matilde", "yanet", "yadira"], "fact_hombres": "Pablo es considerado uno de los nombres masculinos de Paula, y a una santa de igual nombre venera el santoral cat\u00f3lico este d\u00eda", "fact_mujeres": "Santa Paula es una antigua santa romana, cuya imagen se venera el 26 de enero", "nombres_hombres": ["pablo", "roberto", "alexander", "eduardo"]}, "27": {"mujeres": 4100, "hombres": 4017, "nombres_mujeres": ["juana", "yanet", "angela", "margarita"], "fact_hombres": "Hay dos Juanes y un Jorge a los que el santoral se refiere este d\u00eda: San Juan Mar\u00eda el Muzeo, el Beato Juan de Th\u00e9rouanne y el Beato Jorge Matulaitis", "fact_mujeres": "Hay dos Juanes a los que el santoral se refiere este d\u00eda: San Juan Mar\u00eda el Muzeo y el Beato Juan de Th\u00e9rouanne", "nombres_hombres": ["jorge luis", "juan", "roberto", "juan carlos"]}, "20": {"mujeres": 4401, "hombres": 4319, "nombres_mujeres": ["yanet", "maritza", "yadira", "caridad"], "fact_hombres": "Jorge Luis es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre los hombres de Cuba", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "juan carlos", "raul"]}, "21": {"mujeres": 4378, "hombres": 4274, "nombres_mujeres": ["ines maria", "ines", "yanet", "yaima"], "fact_hombres": "Jorge Luis es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre los hombres de Cuba", "fact_mujeres": "Santa In\u00e9s es una m\u00e1rtir cristiana patrona de las adolescentes, cuya festividad se celebra el 21 de enero", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "juan carlos", "alberto"]}, "22": {"mujeres": 4416, "hombres": 4085, "nombres_mujeres": ["yanet", "vicenta", "ana maria", "mayelin"], "fact_hombres": "San Vicente de Zaragoza y San Vicente Palloti celebran ambos su festividad este d\u00eda", "fact_mujeres": "San Vicente de Zaragoza y San Vicente Palloti celebran ambos su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["vicente", "jorge luis", "victor", "roberto"]}, "23": {"mujeres": 4280, "hombres": 3993, "nombres_mujeres": ["odalys", "caridad", "yanet", "mercedes"], "fact_hombres": "San Ildefonso de Toledo es uno de los Padres de la Iglesia Cat\u00f3lica, a quien se consagra la festividad del 23 de enero", "fact_mujeres": "Caridad es el segundo nombre m\u00e1s com\u00fan en Cuba y De la Caridad y Caridad se reparten el segundo y tercer lugar respectivamente entre los segundos nombres m\u00e1s comunes de la Isla", "nombres_hombres": ["idelfonso", "roberto", "alfonso", "eduardo"]}, "28": {"mujeres": 4670, "hombres": 4401, "nombres_mujeres": ["margarita", "martha", "yanet", "josefa"], "fact_hombres": "Jos\u00e9 Mart\u00ed, H\u00e9roe Nacional de Cuba, naci\u00f3 el 28 de enero de 1853", "fact_mujeres": "Santa Margarita de H. comparte festividad este d\u00eda con Santo Tom\u00e1s de Aquino", "nombres_hombres": ["jose", "jose antonio", "jose luis", "jose manuel"]}, "29": {"mujeres": 4144, "hombres": 3990, "nombres_mujeres": ["francisca", "yanet", "tania", "maria elena"], "fact_hombres": "San Francisco de Sales, patrono de los escritores y periodistas, se venera este d\u00eda", "fact_mujeres": "San Francisco de Sales, patrono de los escritores y periodistas, se venera este d\u00eda", "nombres_hombres": ["francisco", "jorge luis", "alexander", "jorge"]}, "1": {"mujeres": 4266, "hombres": 4222, "nombres_mujeres": ["manuela", "yanet", "miriam", "maritza"], "fact_hombres": "El primero de enero es la festividad de San Manuel seg\u00fan el Santoral cat\u00f3lico", "fact_mujeres": "El primero de enero es la festividad de San Manuel seg\u00fan el Santoral cat\u00f3lico", "nombres_hombres": ["manuel", "jose manuel", "carlos manuel", "luis manuel"]}, "3": {"mujeres": 4490, "hombres": 4272, "nombres_mujeres": ["genoveva", "maria del carmen", "yaima", "maria elena"], "fact_hombres": "San Daniel de Padua es un santo y m\u00e1rtir cat\u00f3lico que la Iglesia Cat\u00f3lica venera el 3 de enero", "fact_mujeres": "Santa Genoveva, cuya festividad se celebra el 3 de enero, es la patrona de la ciudad de Par\u00eds", "nombres_hombres": ["daniel", "jorge luis", "jesus", "alexander"]}, "2": {"mujeres": 4318, "hombres": 4098, "nombres_mujeres": ["emma", "edelmira", "yanet", "enma"], "fact_hombres": "La iglesia cat\u00f3lica venera el 2 de enero a los santos Argeo, Narciso y Marcelino, tres hermanos cristianos que sufrieron martirio ", "fact_mujeres": "El Santoral indica que el 2 de enero es el d\u00eda de Santa Emma", "nombres_hombres": ["jesus", "roberto", "marcelino", "ernesto"]}, "5": {"mujeres": 4419, "hombres": 4272, "nombres_mujeres": ["amelia", "yanet", "mayelin", "caridad"], "fact_hombres": "La popular celebraci\u00f3n de la Cabalgata de los Reyes Magos, se celebra el 5 de enero", "fact_mujeres": "El 5 de enero se celebra, seg\u00fan el santoral, el d\u00eda de Santa Amelia", "nombres_hombres": ["rogelio", "jorge luis", "reinaldo", "roberto"]}, "4": {"mujeres": 4484, "hombres": 4245, "nombres_mujeres": ["yanet", "odalys", "benita", "caridad"], "fact_hombres": "El 4 de enero se celebra la festividad de San Rigoberto", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["jorge luis", "rigoberto", "roberto", "jorge"]}, "7": {"mujeres": 4450, "hombres": 4116, "nombres_mujeres": ["julia", "yanet", "yaima", "maria elena"], "fact_hombres": "Jorge Luis es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre los cubanos", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["jorge luis", "julian", "ernesto", "raul"]}, "6": {"mujeres": 4822, "hombres": 4490, "nombres_mujeres": ["reina", "reyna", "reina maria", "yanet"], "fact_hombres": "El 6 de enero es el D\u00eda de los Tres Reyes Magos: Gaspar, Melchor y Baltazar", "fact_mujeres": "El 6 de enero es el D\u00eda de los Reyes Magos", "nombres_hombres": ["reinaldo", "reynaldo", "gaspar", "alexander"]}, "9": {"mujeres": 4289, "hombres": 4198, "nombres_mujeres": ["julia", "yanet", "maritza", "yaima"], "fact_hombres": "Los santos Juli\u00e1n y Basilisa fueron una pareja de esposos, muertos como m\u00e1rtires en Antioqu\u00eda, cuya celebraci\u00f3n acontece el 9 de enero", "fact_mujeres": "Los santos Juli\u00e1n y Basilisa fueron una pareja de esposos, muertos como m\u00e1rtires en Antioqu\u00eda, cuya celebraci\u00f3n acontece el 9 de enero", "nombres_hombres": ["julio", "julian", "jorge luis", "julio cesar"]}, "8": {"mujeres": 4263, "hombres": 4180, "nombres_mujeres": ["yanet", "yaima", "elizabeth", "yadira"], "fact_hombres": "El Santoral Cat\u00f3lico venera el 8 de enero a San Jorge eremita y al Beato Eduardo Waterson", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "eduardo", "alberto"]}, "11": {"mujeres": 4317, "hombres": 4237, "nombres_mujeres": ["hortensia", "silvia", "hortencia", "yanet"], "fact_hombres": "Fue San Higinio Papa quien instaur\u00f3 la figura de los padrinos en el bautismo, con el objeto de que los bautizados fuesen guiados espiritualmente. Su festividad se celebra el 11 de enero", "fact_mujeres": "En el santoral el 11 de enero se consagra a Hortensia", "nombres_hombres": ["silvio", "higinio", "roberto", "jorge luis"]}, "10": {"mujeres": 4490, "hombres": 4329, "nombres_mujeres": ["yanet", "maritza", "caridad", "olga lidia"], "fact_hombres": "Gonzalo de Amarante, es un Beato dominico de la Iglesia cat\u00f3lica, que le celebra el 10 de enero", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["alfredo", "gonzalo", "jorge luis", "roberto"]}, "13": {"mujeres": 4286, "hombres": 3988, "nombres_mujeres": ["veronica", "yanet", "tania", "maritza"], "fact_hombres": "San Gumersindo da nombre a varios de los hombres cubanos nacidos en el d\u00eda de su festividad", "fact_mujeres": "El 13 de enero el Santoral rinde homenaje a la Beata Ver\u00f3nica de Binasco", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "gumersindo", "alberto"]}, "12": {"mujeres": 4395, "hombres": 4252, "nombres_mujeres": ["yanet", "modesta", "mayelin", "yadira"], "fact_hombres": "En el Santoral el 12 de enero es el d\u00eda de San Modesto", "fact_mujeres": "En el Santoral el 12 de enero es el d\u00eda de San Modesto", "nombres_hombres": ["modesto", "jorge luis", "roberto", "alfredo"]}, "15": {"mujeres": 4425, "hombres": 4063, "nombres_mujeres": ["paula", "yadira", "yanet", "maria elena"], "fact_hombres": "El 15 de enero es el d\u00eda de San Pablo de Tebas, venerado por la Iglesia cat\u00f3lica como el primer santo en llevar una vida ermita\u00f1a", "fact_mujeres": "Paula es considerado uno de los nombres femeninos de Pablo y el 15 de enero es el d\u00eda de San Pablo de Tebas", "nombres_hombres": ["pablo", "jorge luis", "alexander", "roberto"]}, "14": {"mujeres": 4280, "hombres": 4073, "nombres_mujeres": ["yanet", "lisandra", "yaima", "marina"], "fact_hombres": "El nombre Hilario, que significa 'alegre, contento' tiene su festividad seg\u00fan el santoral cat\u00f3lico el d\u00eda 14 de enero", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["jorge luis", "hilario", "jorge", "roberto"]}, "17": {"mujeres": 4210, "hombres": 4135, "nombres_mujeres": ["maria antonia", "leonila", "yanet", "odalys"], "fact_hombres": "El 17 de enero se consagra a San Antonio Abad", "fact_mujeres": "En esta misma fecha la Iglesia venera a San Antonio y a Santa Leonila", "nombres_hombres": ["antonio", "jose antonio", "jorge luis", "roberto"]}, "16": {"mujeres": 4474, "hombres": 4121, "nombres_mujeres": ["yanet", "yaima", "caridad", "maria del carmen"], "fact_hombres": "San Marcelo, fue el papa n\u00famero 30 de la Iglesia Cat\u00f3lica y esta fecha se consagra a \u00e9l", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["marcelo", "jorge luis", "roberto", "rafael"]}, "19": {"mujeres": 4285, "hombres": 4122, "nombres_mujeres": ["maria", "marta", "maria elena", "yanet"], "fact_hombres": "San Mario, Santa Marta y sus hijos Audifax y Abaco, tienen su celebraci\u00f3n el 19 de enero seg\u00fan la tradici\u00f3n cristiana", "fact_mujeres": "San Mario, Santa Marta y sus hijos Audifax y Abaco, tienen su celebraci\u00f3n el 19 de enero seg\u00fan la tradici\u00f3n cristiana", "nombres_hombres": ["mario", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "18": {"mujeres": 4360, "hombres": 4186, "nombres_mujeres": ["librada", "yanet", "beatriz", "caridad"], "fact_hombres": "El Ap\u00f3stol Pedro es venerado el 18 de enero", "fact_mujeres": "Santa Librada es la patrona de las mujeres mal casadas y su festividad acontece este d\u00eda", "nombres_hombres": ["pedro", "jorge luis", "leonardo", "alexander"]}, "31": {"mujeres": 4040, "hombres": 3955, "nombres_mujeres": ["juana", "yadira", "luisa", "yanet"], "fact_hombres": "El 31 de enero es la festividad de San Juan Bosco", "fact_mujeres": "El 31 de enero es la festividad de San Juan Bosco", "nombres_hombres": ["juan carlos", "juan", "jorge luis", "guillermo"]}, "30": {"mujeres": 4208, "hombres": 3994, "nombres_mujeres": ["martha", "marta", "yanet", "odalys"], "fact_hombres": "Martina, venerada como santa por la Iglesia Cat\u00f3lica, fue una noble romana que lleg\u00f3 al martirio en la primera mitad del siglo III y su celebraci\u00f3n acontece el 30 de enero", "fact_mujeres": "Martina, venerada como santa por la Iglesia Cat\u00f3lica, fue una noble romana que lleg\u00f3 al martirio en la primera mitad del siglo III y su celebraci\u00f3n acontece el 30 de enero", "nombres_hombres": ["roberto", "martin", "jorge luis", "jorge"]}}, "agosto": {"24": {"mujeres": 4626, "hombres": 4397, "nombres_mujeres": ["yadira", "yanet", "maria elena", "caridad"], "fact_hombres": "El 24 de agosto es el d\u00eda de San Bartolom\u00e9, ap\u00f3stol", "fact_mujeres": "Estos son nombres muy comunes entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "bartolo", "rafael"]}, "25": {"mujeres": 4738, "hombres": 4605, "nombres_mujeres": ["maria luisa", "luisa", "luisa maria", "ana luisa"], "fact_hombres": "San Luis, Rey de Francia y confesor, tiene su festividad este d\u00eda", "fact_mujeres": "San Luis, Rey de Francia y confesor, tiene su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["luis", "jorge luis", "jose luis", "luis alberto"]}, "26": {"mujeres": 4734, "hombres": 4520, "nombres_mujeres": ["blanca", "blanca rosa", "yanet", "caridad"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San V\u00edctor, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "El 26 de agosto se festeja a Santa Blanca", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "victor", "alexis"]}, "27": {"mujeres": 4575, "hombres": 4470, "nombres_mujeres": ["josefa", "josefina", "yanet", "maria josefa"], "fact_hombres": "El 27 de agosto es el d\u00eda de San Rolando, dominico", "fact_mujeres": "El santo Jos\u00e9 de Calasanz, fundador de las Escuelas P\u00edas, es festejado este d\u00eda por la Iglesia Cat\u00f3lica", "nombres_hombres": ["rolando", "jose", "jose rolando", "jose luis"]}, "20": {"mujeres": 4735, "hombres": 4645, "nombres_mujeres": ["caridad", "yanet", "yadira", "maria elena"], "fact_hombres": "El 20 de agosto es el d\u00eda de San Bernardo, doctor y fundador", "fact_mujeres": "Estos son tres nombres muy comunes entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["bernardo", "jorge luis", "roberto", "rafael"]}, "21": {"mujeres": 4605, "hombres": 4530, "nombres_mujeres": ["juana", "yadira", "yaima", "yanet"], "fact_hombres": "Santa Juana Francisca, viuda y fundadora, aparece este d\u00eda en el santoral", "fact_mujeres": "Santa Juana Francisca, viuda y fundadora, aparece este d\u00eda en el santoral", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "juan francisco", "alexander"]}, "22": {"mujeres": 4674, "hombres": 4587, "nombres_mujeres": ["yanet", "mercedes", "maria del carmen", "odalys"], "fact_hombres": "Durante la Segunda Guerra Mundial, el nombre Roberto tom\u00f3 en Italia un significado especial a partir de las primeras letras de las Potencias del Eje (Roma-Berlin-Tokio): Ro-Ber-To", "fact_mujeres": "Estos son nombres femeninos muy comunes en Cuba", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "juan carlos", "rolando"]}, "23": {"mujeres": 4746, "hombres": 4493, "nombres_mujeres": ["yanet", "yadira", "yaima", "caridad"], "fact_hombres": "El 23 de agosto es el d\u00eda de San Felipe Benicio", "fact_mujeres": "En el a\u00f1o 1726, la Real Academia Espa\u00f1ola separ\u00f3 los usos de las \u00edes (latinas) y las yes (\u00edes griegas): decidi\u00f3 que s\u00f3lo la i se usase como vocal. As\u00ed, todav\u00eda hoy es posible leer Yglesia en las fachadas de algunas viejas iglesias.", "nombres_hombres": ["felipe", "jorge luis", "roberto", "eduardo"]}, "28": {"mujeres": 4800, "hombres": 4690, "nombres_mujeres": ["agustina", "yanet", "caridad", "yaima"], "fact_hombres": "San Agust\u00edn, obispo, doctor y confesor franciscano, es festejado el d\u00eda 28 de agosto", "fact_mujeres": "San Agust\u00edn, obispo, doctor y confesor franciscano, es festejado el d\u00eda 28 de agosto", "nombres_hombres": ["agustin", "jorge luis", "jorge", "roberto"]}, "29": {"mujeres": 4537, "hombres": 4521, "nombres_mujeres": ["yanet", "adelfa", "caridad", "rosa"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Adelfo, confesor y tambi\u00e9n se conmemora en la liturgia cat\u00f3lica la Degollaci\u00f3n de San Juan Bautista", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de San Adelfo, confesor", "nombres_hombres": ["adolfo", "juan", "jorge luis", "juan carlos"]}, "1": {"mujeres": 4433, "hombres": 4136, "nombres_mujeres": ["esperanza", "fe esperanza", "caridad", "yanet"], "fact_hombres": "En el santoral aparece San Pedro Ad V\u00edncula este d\u00eda", "fact_mujeres": "El primero de agosto es el d\u00eda de las Santas Fe, Esperanza y Caridad, v\u00edrgenes y m\u00e1rtires", "nombres_hombres": ["pedro", "jorge luis", "roberto", "juan carlos"]}, "3": {"mujeres": 4380, "hombres": 4162, "nombres_mujeres": ["lidia", "olga lidia", "lidia esther", "yanet"], "fact_hombres": "En el almanaque cubano de 1921 y en el Almanaque campesino de 1946, en esta fecha aparece la festividad llamada: 'La invenci\u00f3n del cuerpo de San Esteban, protom\u00e1rtir'", "fact_mujeres": "El 3 de agosto es el d\u00eda de Santa Lidia, virgen", "nombres_hombres": ["esteban", "jorge luis", "alexander", "rolando"]}, "2": {"mujeres": 4284, "hombres": 4214, "nombres_mujeres": ["maria de los angeles", "angela", "yanet", "mar\u00eda de los angeles"], "fact_hombres": "Nuestra Se\u00f1ora de los \u00e1ngeles es una advocaci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda. Este culto es originario de Espa\u00f1a y fue tra\u00eddo a Am\u00e9rica por los conquistadores y su festividad se celebra el d\u00eda 2 de agosto", "fact_mujeres": "Nuestra Se\u00f1ora de los \u00e1ngeles es una advocaci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda. Este culto es originario de Espa\u00f1a y fue tra\u00eddo a Am\u00e9rica por los conquistadores y su festividad se celebra el d\u00eda 2 de agosto", "nombres_hombres": ["angel", "miguel angel", "jorge luis", "rolando"]}, "5": {"mujeres": 4370, "hombres": 4210, "nombres_mujeres": ["nieves", "blanca nieves", "maria de las nieves", "yanet"], "fact_hombres": "San Oswaldo u Osvaldo, fue un rey antiguo que tambi\u00e9n fue canonizado. Su festividad se celebra en esta fecha junto a la de San Edmigio", "fact_mujeres": "En esta fecha se celebra la advocaci\u00f3n mariana conocida como Nuestra Se\u00f1ora de las Nieves, Nieves y Blanca", "nombres_hombres": ["osvaldo", "emigdio", "emilio", "alexander"]}, "4": {"mujeres": 4269, "hombres": 4196, "nombres_mujeres": ["yanet", "dominga", "caridad", "maria del carmen"], "fact_hombres": "Entre los Santos cat\u00f3licos que celebran su d\u00eda el 4 de agosto aparece San Domingo de Guzm\u00e1n, confesor y fundador", "fact_mujeres": "Entre los Santos cat\u00f3licos que celebran su d\u00eda el 4 de agosto aparece San Domingo de Guzm\u00e1n, confesor y fundador", "nombres_hombres": ["domingo", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "7": {"mujeres": 4297, "hombres": 4244, "nombres_mujeres": ["cecilia", "yanet", "yaima", "maria del carmen"], "fact_hombres": "A San Alberto de Sicilia, se le suele representar este d\u00eda en el santoral con un ramo de lirios en una mano y la Biblia en la otra", "fact_mujeres": "A San Alberto de Sicilia, se le suele representar este d\u00eda en el santoral con un ramo de lirios en una mano y la Biblia en la otra", "nombres_hombres": ["alberto", "jorge luis", "roberto", "rafael"]}, "6": {"mujeres": 4421, "hombres": 4161, "nombres_mujeres": ["digna", "yanet", "tania", "yaima"], "fact_hombres": "El 6 de agosto se festeja la Transfiguraci\u00f3n de Nuestro Se\u00f1or Jesucristo y es tambi\u00e9n el d\u00eda de San Justo ", "fact_mujeres": "La m\u00e1rtir cristiana Santa Digna es festejada este d\u00eda por la Iglesia Cat\u00f3lica", "nombres_hombres": ["jesus", "justo", "roberto", "alexander"]}, "9": {"mujeres": 4521, "hombres": 4276, "nombres_mujeres": ["yanet", "odalys", "maria elena", "mayelin"], "fact_hombres": "En esta fecha se festejan los Santos Juan Mar\u00eda Vianney y Marcelino, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de San Juan Mar\u00eda Vianney", "nombres_hombres": ["jorge luis", "juan carlos", "marcelino", "roberto"]}, "8": {"mujeres": 4442, "hombres": 4448, "nombres_mujeres": ["emilia", "yanet", "maritza", "caridad"], "fact_hombres": "El 8 de agosto el santoral menciona a San Emiliano, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "El 8 de agosto el santoral menciona a San Emiliano, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["roberto", "emilio", "raul", "jorge"]}, "11": {"mujeres": 4400, "hombres": 4333, "nombres_mujeres": ["susana", "yanet", "olga lidia", "maria elena"], "fact_hombres": "Alejandro Carbonero o de Comana, en lat\u00edn Alexander Carbonarius, es venerado como santo por diversas confesiones cristianas y el santoral cat\u00f3lico lo festeja el d\u00eda 11 de agosto", "fact_mujeres": "El 11 de agosto es el d\u00eda de Santa Susana, virgen y m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["roberto", "alejandro", "jorge luis", "alexander"]}, "10": {"mujeres": 4467, "hombres": 4508, "nombres_mujeres": ["olga", "paula", "yanet", "mercedes"], "fact_hombres": "El 10 de agosto es el d\u00eda de San Lorenzo, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "La Santa Paula, virgen y m\u00e1rtir, aparece este d\u00eda en el santoral", "nombres_hombres": ["lorenzo", "jorge luis", "roberto", "jorge"]}, "13": {"mujeres": 4503, "hombres": 4265, "nombres_mujeres": ["maria elena", "elena", "aurora", "yanet"], "fact_hombres": "San Juan Berchmans aparece en el santoral en esta fecha. Fidel es el cuarto nombre en esta lista", "fact_mujeres": "Las Santas Elena y Aurora, v\u00edrgenes y m\u00e1rtires, comparten este d\u00eda en el santoral", "nombres_hombres": ["juan", "jorge luis", "alexander", "fidel"]}, "12": {"mujeres": 4634, "hombres": 4406, "nombres_mujeres": ["clara", "clara maria", "clara luz", "clara rosa"], "fact_hombres": "Rafael es un nombre propio masculino que significa 'El Dios ha sanado'", "fact_mujeres": "El 12 de agosto se celebra la festividad de Santa Clara de As\u00eds, virgen y fundadora", "nombres_hombres": ["jorge luis", "juan carlos", "rafael", "alberto"]}, "15": {"mujeres": 4577, "hombres": 4295, "nombres_mujeres": ["asuncion", "yanet", "maria del carmen", "odalys"], "fact_hombres": "Evidentemente, este es el d\u00eda de San Alipio", "fact_mujeres": "La Asunci\u00f3n de Mar\u00eda o Asunci\u00f3n de la Virgen, es la creencia, de acuerdo a la tradici\u00f3n y teolog\u00eda de la Iglesia cat\u00f3lica y de la Iglesia ortodoxa, de que el cuerpo y alma de la Virgen Mar\u00eda, la madre de Jesucristo, fueron llevados al Cielo despu\u00e9s de terminar sus d\u00edas en la Tierra. Esta festividad se celebra el d\u00eda 15 de agosto", "nombres_hombres": ["jorge luis", "alipio", "juan carlos", "jose luis"]}, "14": {"mujeres": 4676, "hombres": 4371, "nombres_mujeres": ["yanet", "odalys", "tania", "maria elena"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Eusebio, confesor", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de Santa Atanasia, viuda", "nombres_hombres": ["eusebio", "jorge luis", "carlos", "roberto"]}, "17": {"mujeres": 4549, "hombres": 4394, "nombres_mujeres": ["julia", "maria elena", "yanet", "lisandra"], "fact_hombres": "El 17 de agosto es el d\u00eda de los m\u00e1rtires San Pablo y Santa Juliana", "fact_mujeres": "El 17 de agosto es el d\u00eda de Santa Juliana, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["pablo", "jorge luis", "julio", "alexander"]}, "16": {"mujeres": 4651, "hombres": 4464, "nombres_mujeres": ["joaquina", "yanet", "maria elena", "eufemia"], "fact_hombres": "San Joaqu\u00edn, seg\u00fan la tradici\u00f3n cat\u00f3lica y ortodoxa, fue el padre de la Virgen Mar\u00eda y marido de Santa Ana y por lo tanto abuelo materno de Jesucristo. Su festividad acontece el d\u00eda 16 de agosto", "fact_mujeres": "San Joaqu\u00edn, seg\u00fan la tradici\u00f3n cat\u00f3lica y ortodoxa, fue el padre de la Virgen Mar\u00eda y marido de Santa Ana y por lo tanto abuelo materno de Jesucristo. Su festividad acontece el d\u00eda 16 de agosto", "nombres_hombres": ["joaquin", "jorge luis", "roberto", "eduardo"]}, "19": {"mujeres": 4554, "hombres": 4409, "nombres_mujeres": ["maria luisa", "luisa", "ana luisa", "luisa maria"], "fact_hombres": "En esta fecha aparecen en el santoral los Santos Luis, obispo, y Mariano, ermita\u00f1o y confesor", "fact_mujeres": "En esta fecha aparecen en el santoral los Santos Luis, obispo, y Mariano, ermita\u00f1o y confesor", "nombres_hombres": ["luis", "jorge luis", "luis mariano", "jose luis"]}, "18": {"mujeres": 4590, "hombres": 4510, "nombres_mujeres": ["maria elena", "elena", "clara elena", "yanet"], "fact_hombres": "Estos tres nombres son muy comunes entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "El 18 de agosto se festeja a Santa Elena, emperatriz y a Santa Clara del Monte Falco, virgen", "nombres_hombres": ["jorge luis", "alexander", "roberto", "jorge"]}, "31": {"mujeres": 4568, "hombres": 4547, "nombres_mujeres": ["ramona", "yanet", "yaima", "maritza"], "fact_hombres": "San Ram\u00f3n Nonato es el santo patr\u00f3n de los partos, las matronas, los ni\u00f1os, las embarazadas y las personas acusadas falsamente. Se festeja el 31 de agosto", "fact_mujeres": "San Ram\u00f3n Nonato es el santo patr\u00f3n de los partos, las matronas, los ni\u00f1os, las embarazadas y las personas acusadas falsamente. Se festeja el 31 de agosto", "nombres_hombres": ["ramon", "ram\u00f3n", "jose ramon", "roberto"]}, "30": {"mujeres": 5097, "hombres": 4675, "nombres_mujeres": ["rosa", "rosa maria", "ana rosa", "rosalina"], "fact_hombres": "El 30 de agosto es el d\u00eda de San Arsenio, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Santa Rosa de Lima, patrona de todas las Am\u00e9ricas, es venerada el 30 de agosto", "nombres_hombres": ["roberto", "arsenio", "ramon", "jorge luis"]}}, "febrero": {"24": {"mujeres": 4380, "hombres": 4170, "nombres_mujeres": ["modesta", "caridad", "martha", "yanet"], "fact_hombres": "San Modesto de Tr\u00e9veris es venerado el 24 de febrero", "fact_mujeres": "San Modesto de Tr\u00e9veris es venerado el 24 de febrero", "nombres_hombres": ["modesto", "jorge luis", "carlos manuel", "roberto"]}, "25": {"mujeres": 3965, "hombres": 3752, "nombres_mujeres": ["victoria", "maria victoria", "felicia", "yanet"], "fact_hombres": "El nombre Roberto significa 'Aquel que brilla por su fama'. Hay varios beatos con ese nombre este d\u00eda en el santoral cat\u00f3lico", "fact_mujeres": "El 25 de febrero es el D\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora de la Victoria", "nombres_hombres": ["felix", "roberto", "jorge luis", "rafael"]}, "26": {"mujeres": 4135, "hombres": 3911, "nombres_mujeres": ["yanet", "odalys", "mercedes", "juana"], "fact_hombres": "San N\u00e9stor de Perga es un Obispo y m\u00e1rtir al que se venera el 26 de febrero", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["ernesto", "nestor", "jorge luis", "roberto"]}, "27": {"mujeres": 3983, "hombres": 3899, "nombres_mujeres": ["alejandrina", "yanet", "maria elena", "caridad"], "fact_hombres": "El 27 de febrero es el d\u00eda de San Alejandro", "fact_mujeres": "El 27 de febrero es el d\u00eda de San Alejandro", "nombres_hombres": ["alejandro", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "20": {"mujeres": 4263, "hombres": 4047, "nombres_mujeres": ["barbara", "yanet", "paula", "maritza"], "fact_hombres": "Roberto es uno de los nombres que m\u00e1s los cubanos utilizan en primera posici\u00f3n", "fact_mujeres": "Santa Paula y Santa Paulina comparten festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "ernesto", "alexis"]}, "21": {"mujeres": 4076, "hombres": 3901, "nombres_mujeres": ["felicia", "yanet", "caridad", "dayana"], "fact_hombres": "San F\u00e9lix de Metz y San F\u00e9lix de \u00c1frica comparten santoral el d\u00eda 21 de febrero", "fact_mujeres": "San F\u00e9lix de Metz y San F\u00e9lix de \u00c1frica comparten santoral el d\u00eda 21 de febrero", "nombres_hombres": ["felix", "jorge luis", "alexander", "alberto"]}, "22": {"mujeres": 4060, "hombres": 4051, "nombres_mujeres": ["leonor", "margarita", "yanet", "yadira"], "fact_hombres": "El 22 de febrero es el d\u00eda de la virgen Santa Leonor", "fact_mujeres": "El 22 de febrero es el d\u00eda de la virgen Santa Leonor", "nombres_hombres": ["leonardo", "jorge luis", "pedro", "abilio"]}, "23": {"mujeres": 4224, "hombres": 3927, "nombres_mujeres": ["marta", "martha", "yanet", "marta maria"], "fact_hombres": "Roberto aparece en el Top Ten de los primeros nombres m\u00e1s comunes entre los hombres de Cuba", "fact_mujeres": "Marta, conocida como Santa Marta de Astorga, fue una m\u00e1rtir cristiana, cuya festividad se celebra el 23 de febrero", "nombres_hombres": ["pedro", "roberto", "jorge luis", "ernesto"]}, "28": {"mujeres": 4186, "hombres": 4212, "nombres_mujeres": ["yanet", "barbara", "niurka", "maria elena"], "fact_hombres": "El 28 de febrero el santoral menciona, entre otros, a San Osvaldo de Worchester", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["osvaldo", "jorge luis", "roberto", "alberto"]}, "29": {"mujeres": 971, "hombres": 924, "nombres_mujeres": ["ela", "yanet", "mariela", "barbara"], "fact_hombres": "fact hombre febrero 29", "fact_mujeres": "fact mujer febrero 29", "nombres_hombres": ["osvaldo", "ramon", "jorge luis", "carlos"]}, "1": {"mujeres": 4231, "hombres": 4003, "nombres_mujeres": ["cecilia", "yanet", "caridad", "maria del carmen"], "fact_hombres": "El primero de febrero el santoral menciona a San Ignacio de Antioquia", "fact_mujeres": "San Cecilio, patrono de Granada, tiene su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["ignacio", "roberto", "jorge luis", "juan carlos"]}, "3": {"mujeres": 4350, "hombres": 3977, "nombres_mujeres": ["blasa", "yanet", "odalys", "elizabeth"], "fact_hombres": "Blas de Sabaste es venerado como San Blas por la Iglesia Cat\u00f3lica cada 3 de febrero", "fact_mujeres": "Blas de Sabaste es venerado como San Blas por la Iglesia Cat\u00f3lica cada 3 de febrero", "nombres_hombres": ["oscar", "blas", "jorge luis", "roberto"]}, "2": {"mujeres": 4456, "hombres": 4240, "nombres_mujeres": ["candelaria", "candida", "yanet", "maria candelaria"], "fact_hombres": "El 2 de Febrero es el d\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora de la Candelaria", "fact_mujeres": "El 2 de Febrero es el d\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora de la Candelaria", "nombres_hombres": ["candido", "jorge luis", "juan carlos", "lorenzo"]}, "5": {"mujeres": 4178, "hombres": 4044, "nombres_mujeres": ["felicia", "agueda", "yanet", "yadira"], "fact_hombres": "Santa Felicia de Cagliari es una ni\u00f1a m\u00e1rtir que la iglesia venera el 5 de febrero", "fact_mujeres": "Santa Felicia de Cagliari es una ni\u00f1a m\u00e1rtir que la iglesia venera el 5 de febrero, mientras que Santa \u00c1gueda de Catania fue una virgen y m\u00e1rtir seg\u00fan la tradici\u00f3n cristiana, cuya festividad tambi\u00e9n es en esta fecha", "nombres_hombres": ["roberto", "alexander", "felix", "jesus"]}, "4": {"mujeres": 4186, "hombres": 4076, "nombres_mujeres": ["andrea", "yanet", "juana", "maria del carmen"], "fact_hombres": "San Andr\u00e9s Corsini es venerado el 4 de febrero", "fact_mujeres": "San Andr\u00e9s Corsini es venerado el 4 de febrero", "nombres_hombres": ["andres", "jorge luis", "roberto", "gilberto"]}, "7": {"mujeres": 4261, "hombres": 4148, "nombres_mujeres": ["yanet", "mayelin", "odalys", "maribel"], "fact_hombres": "El rey San Ricardo es un m\u00edtico rey y santo ingl\u00e9s del siglo VIII. Su fiesta se conmemora el 7 de febrero.", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan de mujer en Cuba", "nombres_hombres": ["ricardo", "roberto", "daniel", "luis"]}, "6": {"mujeres": 4224, "hombres": 3987, "nombres_mujeres": ["dora", "yanet", "caridad", "dayana"], "fact_hombres": "Jorge Luis es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "Santa Dorotea de Cesarea es venerada por la Iglesia Cat\u00f3lica el 6 de febrero", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "armando", "ernesto"]}, "9": {"mujeres": 4199, "hombres": 3978, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "maria elena", "yaima"], "fact_hombres": "San Reinaldo de Nocera es el nombre del monje benedictino a quien la Iglesia Cat\u00f3lica consagr\u00f3 el 9 de febrero", "fact_mujeres": "Caridad es el segundo nombre m\u00e1s com\u00fan en Cuba y se utiliza mucho en el segundo nombre De la Caridad", "nombres_hombres": ["reinaldo", "roberto", "jorge luis", "reynaldo"]}, "8": {"mujeres": 4211, "hombres": 4045, "nombres_mujeres": ["juana", "yanet", "marta", "yaima"], "fact_hombres": "San Juan de Mata, fundador de la Orden de las Trinitarias, es venerado el 8 de febrero por la Iglesia", "fact_mujeres": "San Juan de Mata, fundador de la Orden de las Trinitarias, es venerado el 8 de febrero por la Iglesia", "nombres_hombres": ["juan", "juan carlos", "jorge luis", "alexander"]}, "11": {"mujeres": 4187, "hombres": 3974, "nombres_mujeres": ["lourdes", "lourdes maria", "yanet", "lourdes de la caridad"], "fact_hombres": "Jorge Luis es la manera m\u00e1s com\u00fan de nombrar a los hombres en Cuba", "fact_mujeres": "Una adolescente pobre y analfabeta de catorce a\u00f1os, asegur\u00f3 haber visto en 18 ocasiones a la Virgen Mar\u00eda en una gruta del paraje de Massabielle, al occidente de Lourdes, entre el 11 de febrero y el 16 de julio de 1858. El 11 de febrero, por tanto, se conmemora el D\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora de Lourdes", "nombres_hombres": ["julio", "jorge luis", "lazaro", "roberto"]}, "10": {"mujeres": 4286, "hombres": 4141, "nombres_mujeres": ["guillermina", "lourdes", "yanet", "silvia"], "fact_hombres": "El 10 de febrero es la fecha del fallecimiento de San Guillermo de Maleval o San Guillermo el Grande, fundador de la Orden de los Guillermitas", "fact_mujeres": "El 10 de febrero es la fecha del fallecimiento de San Guillermo de Maleval o San Guillermo el Grande, fundador de la Orden de los Guillermitas", "nombres_hombres": ["guillermo", "jorge luis", "roberto", "javier"]}, "13": {"mujeres": 4095, "hombres": 3838, "nombres_mujeres": ["catalina", "caridad", "maria del carmen", "yaima"], "fact_hombres": "Benigno es uno de los 140 santos de la columnata que adorna la Plaza de San Pedro y su festividad se celebra el 13 de febrero", "fact_mujeres": "Santa Catalina de Ricci es una virgen cuya festividad se celebra el 13 de febrero", "nombres_hombres": ["benigno", "roberto", "jorge luis", "jorge"]}, "12": {"mujeres": 4277, "hombres": 4133, "nombres_mujeres": ["eulalia", "yanet", "lourdes", "caridad"], "fact_hombres": "Santa Eulalia, quien es venerada el 12 de febrero, es considerada santa en la iglesia cat\u00f3lica y tambi\u00e9n en la Iglesia Ortodoxa", "fact_mujeres": "Santa Eulalia, quien es venerada el 12 de febrero, es considerada santa en la iglesia cat\u00f3lica y tambi\u00e9n en la Iglesia Ortodoxa", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "eulalio", "alberto"]}, "15": {"mujeres": 4280, "hombres": 4034, "nombres_mujeres": ["georgina", "maritza", "maria del carmen", "tania"], "fact_hombres": "San Faustino y Santa Faustina de Utrech comparten este d\u00eda en el Santoral", "fact_mujeres": "El 15 de febrero es el d\u00eda de Santa Georgia", "nombres_hombres": ["jorge luis", "jorge", "faustino", "roberto"]}, "14": {"mujeres": 4462, "hombres": 4348, "nombres_mujeres": ["valentina", "yanet", "caridad", "yanelis"], "fact_hombres": "El 14 de febrero se celebra el D\u00eda de los Enamorados, o D\u00eda de San Valent\u00edn", "fact_mujeres": "El 14 de febrero se celebra el D\u00eda de los Enamorados, o D\u00eda de San Valent\u00edn", "nombres_hombres": ["valentin", "jorge luis", "roberto", "juan"]}, "17": {"mujeres": 4238, "hombres": 4018, "nombres_mujeres": ["beatriz", "silvia", "yanet", "tania"], "fact_hombres": "El 17 de febrero el santoral menciona a San Silvino de Auchy", "fact_mujeres": "El 17 de febrero el santoral menciona a San Silvino de Auchy", "nombres_hombres": ["jorge luis", "silvio", "juan carlos", "roberto"]}, "16": {"mujeres": 4245, "hombres": 3944, "nombres_mujeres": ["julia", "elia", "yanet", "maria julia"], "fact_hombres": "El santoral dedica el 16 de febrero a Santa Juliana, a quien se le suele representar batallando con un drag\u00f3n", "fact_mujeres": "El santoral dedica el 16 de febrero a Santa Juliana, a quien se le suele representar batallando con un drag\u00f3n", "nombres_hombres": ["julio", "julian", "jorge luis", "roberto"]}, "19": {"mujeres": 4097, "hombres": 3909, "nombres_mujeres": ["yanet", "maria del carmen", "barbara", "yadira"], "fact_hombres": "San Conrado de Piacensa es uno de los santos a los que se dedica el 19 de febrero", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["conrado", "jorge luis", "jorge", "juan carlos"]}, "18": {"mujeres": 4211, "hombres": 3994, "nombres_mujeres": ["yanet", "beatriz", "tania", "yadira"], "fact_hombres": "El 18 de febrero es el d\u00eda de San Eladio, Arzobispo de Toledo", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["eladio", "jorge luis", "jorge", "alexander"]}}, "noviembre": {"24": {"mujeres": 4623, "hombres": 4461, "nombres_mujeres": ["juana", "yanet", "flora", "maria del carmen"], "fact_hombres": "El nombre Juan significa 'Fiel a Dios'", "fact_mujeres": "El 24 de noviembre es la Festividad de Santa Flora", "nombres_hombres": ["juan", "juan carlos", "jorge luis", "juan de la cruz"]}, "25": {"mujeres": 4680, "hombres": 4606, "nombres_mujeres": ["catalina", "yanet", "yadira", "mayelin"], "fact_hombres": "El 25 de noviembre es el santoral de San Gonz\u00e1lo", "fact_mujeres": "El 25 de noviembre tanto en la Iglesia Cat\u00f3lica como en la Iglesia Ortodoxa, se venera a Santa Catalina de Alejandr\u00eda", "nombres_hombres": ["gonzalo", "roberto", "jorge luis", "jorge"]}, "26": {"mujeres": 4742, "hombres": 4479, "nombres_mujeres": ["delfina", "yanet", "lisandra", "caridad"], "fact_hombres": "Este d\u00eda el Almanaque Cubano de 1921 menciona a San Pedro de Alejandr\u00eda", "fact_mujeres": "La Beata Delfina, monja, aparece en el santoral cat\u00f3lico cubano en esta fecha", "nombres_hombres": ["pedro", "alejandro", "jorge luis", "roberto"]}, "27": {"mujeres": 4724, "hombres": 4526, "nombres_mujeres": ["milagros", "yanet", "lisandra", "dayana"], "fact_hombres": "Estos son nombres muy comunes en Cuba", "fact_mujeres": "En este d\u00eda se celebra la advocaci\u00f3n conocida como Nuestra Se\u00f1ora de la Medalla Milagrosa", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "juan carlos", "jorge"]}, "20": {"mujeres": 4714, "hombres": 4666, "nombres_mujeres": ["felicia", "yanet", "yadira", "caridad"], "fact_hombres": "San F\u00e9lix de Valois, franciscano, tiene su santoral este d\u00eda", "fact_mujeres": "San F\u00e9lix de Valois, franciscano, tiene su santoral este d\u00eda", "nombres_hombres": ["felix", "jorge luis", "ernesto", "jorge"]}, "21": {"mujeres": 4637, "hombres": 4521, "nombres_mujeres": ["berta", "yanet", "yadira", "bertha"], "fact_hombres": "San Alberto de Lovaina fue pr\u00edncipe-obispo de Lieja desde el 22 de septiembre de 1191 hasta su muerte. Su festividad se celebra el 21 de noviembre", "fact_mujeres": "San Alberto de Lovaina fue pr\u00edncipe-obispo de Lieja. Su festividad se celebra el 21 de noviembre", "nombres_hombres": ["alberto", "jorge luis", "roberto", "luis alberto"]}, "22": {"mujeres": 4697, "hombres": 4652, "nombres_mujeres": ["cecilia", "maria cecilia", "yanet", "ana cecilia"], "fact_hombres": "En esta fecha la Iglesia Cat\u00f3lica venera a Cecilia de Roma, conocida como Santa Cecilia", "fact_mujeres": "En esta fecha la Iglesia Cat\u00f3lica venera a Cecilia de Roma, conocida como Santa Cecilia", "nombres_hombres": ["cecilio", "jorge luis", "jorge", "alexander"]}, "23": {"mujeres": 4769, "hombres": 4586, "nombres_mujeres": ["lucrecia", "maria elena", "tania", "yanet"], "fact_hombres": "El  santo y m\u00e1rtir en la Iglesia cat\u00f3lica cuya festividad se celebra el 23 de noviembre es San Clemente I", "fact_mujeres": "Lucrecia es un personaje perteneciente a la historia de la Antigua Roma", "nombres_hombres": ["clemente", "jorge luis", "juan carlos", "rafael"]}, "28": {"mujeres": 4664, "hombres": 4468, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "odalys", "maria del carmen"], "fact_hombres": "El cuarto nombre de esta lista es Gregorio, porque este d\u00eda se celebra la festividad de San Gregorio III", "fact_mujeres": "La 'caridad' es una de las virtudes teologales, y de ah\u00ed proviene el nombre femenino", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "alexis", "gregorio"]}, "29": {"mujeres": 4628, "hombres": 4442, "nombres_mujeres": ["iluminada", "yanet", "maritza", "lisandra"], "fact_hombres": "El nombre Roberto significa 'Aquel que brilla por su fama'", "fact_mujeres": "El 29 de noviembre es el d\u00eda de Santa Iluminada, virgen", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "juan carlos", "alberto"]}, "1": {"mujeres": 4753, "hombres": 4591, "nombres_mujeres": ["santa", "yanet", "mercedes", "elizabeth"], "fact_hombres": "El primero de noviembre es la Fiesta de todos los santos, seg\u00fan el santoral", "fact_mujeres": "El primero de noviembre es la Fiesta de todos los santos, seg\u00fan el santoral", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "santos", "ernesto"]}, "3": {"mujeres": 4735, "hombres": 4406, "nombres_mujeres": ["silvia", "silvia maria", "yaima", "yanet"], "fact_hombres": "Santa Silvia de Roma tambi\u00e9n conocida como Santa Silvia de Sicilia, es venerada como santa por la Iglesia cat\u00f3lica, con festividad el d\u00eda 3 de noviembre", "fact_mujeres": "Santa Silvia de Roma tambi\u00e9n conocida como Santa Silvia de Sicilia, es venerada como santa por la Iglesia cat\u00f3lica, con festividad el d\u00eda 3 de noviembre", "nombres_hombres": ["silvio", "jorge luis", "humberto", "roberto"]}, "2": {"mujeres": 4721, "hombres": 4550, "nombres_mujeres": ["yanet", "maria elena", "odalys", "silvia"], "fact_hombres": "El nombre Jorge es tan popular en el mundo que, en ingl\u00e9s, entre los pilotos, es habitual referirse al piloto autom\u00e1tico como George (la versi\u00f3n anglosajona de este)", "fact_mujeres": "Yanet es el nombre m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "jorge", "alejandro"]}, "5": {"mujeres": 4775, "hombres": 4636, "nombres_mujeres": ["isabel", "maria isabel", "yadira", "yanet"], "fact_hombres": "El nombre Juan significa 'El fiel a Dios'", "fact_mujeres": "Santa Isabel, fue la madre de Juan el Bautista, que siendo est\u00e9ril pudo dar a luz a este hijo que fue profeta. Su festividad se celebra el 5 de noviembre", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "juan carlos", "juan"]}, "4": {"mujeres": 4803, "hombres": 4592, "nombres_mujeres": ["modesta", "yanet", "maritza", "yadira"], "fact_hombres": "San Carlos Borromeo tiene su festividad el 4 de noviembre", "fact_mujeres": "El 4 de noviembre es el d\u00eda de Santa Modesta, primera abadesa del convento benedicitino de Oehren", "nombres_hombres": ["carlos", "juan carlos", "carlos manuel", "carlos alberto"]}, "7": {"mujeres": 4703, "hombres": 4483, "nombres_mujeres": ["ernestina", "yanet", "lisandra", "yadira"], "fact_hombres": "El 7 de noviembre es el santoral de San Ernesto, confesor", "fact_mujeres": "El 7 de noviembre es el santoral de San Ernesto, confesor", "nombres_hombres": ["ernesto", "jorge luis", "roberto", "rafael"]}, "6": {"mujeres": 4682, "hombres": 4428, "nombres_mujeres": ["claudina", "lisandra", "yanet", "isabel"], "fact_hombres": "Este d\u00eda la Iglesia Cat\u00f3lica festeja a San Leonardo de Noblac y a San Leonardo de Reresby", "fact_mujeres": "Este d\u00eda es la festividad de Santa Claudina de Th\u00e9venet", "nombres_hombres": ["leonardo", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "9": {"mujeres": 4831, "hombres": 4777, "nombres_mujeres": ["yanet", "maria elena", "odalys", "yaima"], "fact_hombres": "El 9 de octubre la Iglesia Cat\u00f3lica festeja a  San Orestes de Capadocia", "fact_mujeres": "El nombre Odalys y su variante Odalis, est\u00e1n entre los 100 m\u00e1s comunes en Cuba", "nombres_hombres": ["orestes", "jorge luis", "oreste", "alexander"]}, "8": {"mujeres": 4833, "hombres": 4499, "nombres_mujeres": ["yanet", "diosdada", "caridad", "yanelis"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Diosdado, papa y m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de San Diosdado, papa y m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["diosdado", "jorge luis", "alexander", "juan carlos"]}, "11": {"mujeres": 4894, "hombres": 4558, "nombres_mujeres": ["ernestina", "martha", "marta", "yanet"], "fact_hombres": "El 11 de noviembre es el d\u00eda de San Mart\u00edn de Tours, patrono de los soldados", "fact_mujeres": "El 11 de noviembre es el d\u00eda de San Mart\u00edn de Tours, patrono de los soldados", "nombres_hombres": ["ernesto", "martin", "roberto", "jorge luis"]}, "10": {"mujeres": 4881, "hombres": 4686, "nombres_mujeres": ["andrea", "yanet", "olimpia", "caridad"], "fact_hombres": "El 10 de noviembre es el d\u00eda de San Andr\u00e9s, confesor", "fact_mujeres": "El 10 de noviembre es el d\u00eda de San Andr\u00e9s, confesor", "nombres_hombres": ["andres", "jorge luis", "roberto", "alexis"]}, "13": {"mujeres": 4674, "hombres": 4523, "nombres_mujeres": ["celina", "yanet", "odalys", "yadira"], "fact_hombres": "El nombre Jorge significa 'agricultor, jardinero'", "fact_mujeres": "El 13 de noviembre es el d\u00eda de Santa Zebina, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "jorge", "raul"]}, "12": {"mujeres": 4790, "hombres": 4598, "nombres_mujeres": ["estela", "esther", "yanet", "maria estela"], "fact_hombres": "Estos son nombres muy comunes entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "El 12 de noviembre es el d\u00eda de Santa Estela, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "juan carlos", "diego"]}, "15": {"mujeres": 4877, "hombres": 4563, "nombres_mujeres": ["maria eugenia", "eugenia", "yanet", "odalys"], "fact_hombres": "El nombre Eugenio significa: 'de buen origen, de noble nacimiento'", "fact_mujeres": "El nombre Eugenio significa: 'de buen origen, de noble nacimiento'", "nombres_hombres": ["eugenio", "alberto", "jorge luis", "alexander"]}, "14": {"mujeres": 4833, "hombres": 4615, "nombres_mujeres": ["yanet", "maritza", "caridad", "niurka"], "fact_hombres": "Hay una bebida de origen brit\u00e1nico muy famosa llamada Coctel Alexander", "fact_mujeres": "El nombre Maritza tiene su pico de apariciones en Cuba en el a\u00f1o 1965", "nombres_hombres": ["alexander", "jorge luis", "jorge", "roberto"]}, "17": {"mujeres": 4792, "hombres": 4569, "nombres_mujeres": ["gertrudis", "yanet", "yaima", "yadira"], "fact_hombres": "El cuarto nombre en esta lista, Gregorio, responde a la festividad de este d\u00eda: San Gregorio de Tours", "fact_mujeres": "El 17 de noviembre es el santoral de Santa Gertrudis de Helfta", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "juan carlos", "gregorio"]}, "16": {"mujeres": 4745, "hombres": 4645, "nombres_mujeres": ["cristobalina", "yanet", "maritza", "yanelis"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Crist\u00f3bal, Patrono de La Habana y de su Di\u00f3cesis, por tanto es la fiesta de la capital de los cubanos", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de San Crist\u00f3bal, Patrono de La Habana y de su Di\u00f3cesis, por tanto es la fiesta de la capital de los cubanos", "nombres_hombres": ["cristobal", "roberto", "jorge luis", "juan carlos"]}, "19": {"mujeres": 4752, "hombres": 4612, "nombres_mujeres": ["isabel", "maria isabel", "yanet", "yadira"], "fact_hombres": "El nombre Juan significa 'fiel a Dios'. En Cuba se utiliza mucho para crear nombres compuestos", "fact_mujeres": "El nombre Isabel tiene su origen probable de la conjunci\u00f3n de Isis, una deidad antigua, y 'bella'", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "juan carlos", "ernesto"]}, "18": {"mujeres": 4779, "hombres": 4464, "nombres_mujeres": ["hilda", "hilda maria", "isabel", "tania"], "fact_hombres": "El nombre Ra\u00fal significa 'consejero valiente'", "fact_mujeres": "Este d\u00eda es la festividad de Santa Hilda de Whitby, abadesa", "nombres_hombres": ["jorge luis", "juan carlos", "raul", "roberto"]}, "30": {"mujeres": 4709, "hombres": 4532, "nombres_mujeres": ["andrea", "maura", "yanet", "yadira"], "fact_hombres": "San Andr\u00e9s es el santo patrono y cabeza de la Iglesia ortodoxa, del mismo modo que su hermano San Pedro lo es de la Iglesia cat\u00f3lica. El 30 de noviembre es su festividad", "fact_mujeres": "San Andr\u00e9s es el santo patrono y cabeza de la Iglesia ortodoxa, del mismo modo que su hermano San Pedro lo es de la Iglesia cat\u00f3lica. El 30 de noviembre es su festividad", "nombres_hombres": ["andres", "alexander", "frank", "jorge luis"]}}, "diciembre": {"24": {"mujeres": 4646, "hombres": 4437, "nombres_mujeres": ["irmina", "natividad", "irma", "lisandra"], "fact_hombres": "En esta fecha se celebra la Noche Buena cat\u00f3lica y es la v\u00edspera de la Natividad de Jesus", "fact_mujeres": "En esta fecha se celebra la Noche Buena cat\u00f3lica y es la v\u00edspera de la Natividad de Jesucristo", "nombres_hombres": ["jesus", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "25": {"mujeres": 4554, "hombres": 4403, "nombres_mujeres": ["natividad", "yanet", "dayana", "maritza"], "fact_hombres": "Este d\u00eda los cristianos celebran la Navidad o la Natividad de Jes\u00fas", "fact_mujeres": "Este d\u00eda los cristianos celebran la Navidad o la Natividad de Jes\u00fas", "nombres_hombres": ["jesus", "alexander", "jorge luis", "pascual"]}, "26": {"mujeres": 4465, "hombres": 4417, "nombres_mujeres": ["esther", "yanet", "maritza", "yaima"], "fact_hombres": "El 26 de diciembre es la festividad de San Esteban, el primer m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "El nombre Ester o Esther es de origen hebreo y significa 'estrella'", "nombres_hombres": ["esteban", "jorge luis", "alexander", "ernesto"]}, "27": {"mujeres": 4536, "hombres": 4343, "nombres_mujeres": ["juana", "yanet", "juana maria", "evangelina"], "fact_hombres": "San Juan, ap\u00f3stol y evangelista, es venerado por la Iglesia en este d\u00eda", "fact_mujeres": "San Juan, ap\u00f3stol y evangelista, es venerado por la Iglesia en este d\u00eda", "nombres_hombres": ["juan", "juan carlos", "jorge luis", "roberto"]}, "20": {"mujeres": 4673, "hombres": 4404, "nombres_mujeres": ["yanet", "oria", "caridad", "maria del carmen"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de Santo Domingo de Silos", "fact_mujeres": "Este d\u00eda es el santoral de Santa Oria, virgen", "nombres_hombres": ["domingo", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "21": {"mujeres": 4624, "hombres": 4379, "nombres_mujeres": ["tomasa", "yanet", "tania", "yadira"], "fact_hombres": "En el Almanaque campesino de 1946 aparece este d\u00eda Santo Tom\u00e1s, el Ap\u00f3stol", "fact_mujeres": "En el Almanaque campesino de 1946 aparece este d\u00eda Santo Tom\u00e1s, el Ap\u00f3stol", "nombres_hombres": ["tomas", "roberto", "tom\u00e1s", "jorge luis"]}, "22": {"mujeres": 4607, "hombres": 4326, "nombres_mujeres": ["hildelisa", "flora", "yanet", "maria elena"], "fact_hombres": "El 22 de diciembre es el d\u00eda de San Demetrio de Tesal\u00f3nica", "fact_mujeres": "Este d\u00eda se venera a Santa Hidelisa, virgen y a San Floro, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "demetrio", "juan carlos"]}, "23": {"mujeres": 4555, "hombres": 4283, "nombres_mujeres": ["hildelisa", "maria victoria", "victoria", "yanet"], "fact_hombres": "Estos nombres son muy comunes entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "En el Santoral el 23 de diciembre es el d\u00eda de Santa Victoria", "nombres_hombres": ["jorge luis", "juan carlos", "alexander", "roberto"]}, "28": {"mujeres": 4407, "hombres": 4444, "nombres_mujeres": ["inocencia", "yanet", "mariela", "caridad"], "fact_hombres": "El 28 de diciembre es el D\u00eda de los Santos Inocentes", "fact_mujeres": "El 28 de diciembre es el D\u00eda de los Santos Inocentes", "nombres_hombres": ["inocente", "jorge luis", "roberto", "eduardo"]}, "29": {"mujeres": 4572, "hombres": 4291, "nombres_mujeres": ["tomasa", "yanet", "mercedes", "caridad"], "fact_hombres": "El 29 de diciembre es el d\u00eda de San David, Rey y  de Santo Tom\u00e1s Becker", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de Santo Tom\u00e1s Becker", "nombres_hombres": ["david", "tomas", "roberto", "jorge luis"]}, "1": {"mujeres": 4526, "hombres": 4385, "nombres_mujeres": ["natalia", "yanet", "barbara", "maria elena"], "fact_hombres": "El primero de diciembre es el d\u00eda de San Eloy, confesor", "fact_mujeres": "Santa Natalia, m\u00e1rtir, tiene su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["eloy", "juan carlos", "jorge luis", "roberto"]}, "3": {"mujeres": 4483, "hombres": 4372, "nombres_mujeres": ["barbara", "yanet", "francisca", "odalys"], "fact_hombres": "San Francisco Javier es venerado el 3 de diciembre por la Iglesia Cat\u00f3lica", "fact_mujeres": "San Francisco Javier es venerado el 3 de diciembre por la Iglesia Cat\u00f3lica", "nombres_hombres": ["francisco", "francisco javier", "javier", "roberto"]}, "2": {"mujeres": 4621, "hombres": 4546, "nombres_mujeres": ["viviana", "elisa", "vivian", "barbara"], "fact_hombres": "El nombre Eduardo significa 'guardi\u00e1n de la riqueza'", "fact_mujeres": "Este d\u00eda es la festividad de la patrona de los bebedores y epil\u00e9pticos: Santa Viviana", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "eduardo", "alexander"]}, "5": {"mujeres": 4670, "hombres": 4492, "nombres_mujeres": ["barbara", "maria cristina", "yanet", "odalys"], "fact_hombres": "Este d\u00eda la Iglesia Cat\u00f3lica celebra el santoral de San Giraldo, confesor", "fact_mujeres": "Santa Cristina, m\u00e1rtir, es festejada este d\u00eda en la liturgia cat\u00f3lica", "nombres_hombres": ["giraldo", "roberto", "jorge luis", "juan carlos"]}, "4": {"mujeres": 4869, "hombres": 4494, "nombres_mujeres": ["barbara", "b\u00e1rbara", "barbarita", "barbara maria"], "fact_hombres": "El 4 de diciembre los cubanos honran a Santa B\u00e1rbara", "fact_mujeres": "El 4 de diciembre los cubanos honran a Santa B\u00e1rbara", "nombres_hombres": ["barbaro", "jorge luis", "barbarito", "orlando"]}, "7": {"mujeres": 4601, "hombres": 4465, "nombres_mujeres": ["yanet", "barbara", "fara", "yadira"], "fact_hombres": "El 7 de diciembre de 1896 muri\u00f3 en combate el General Antonio Maceo, h\u00e9roe de la Idependencia de Cuba", "fact_mujeres": "Este d\u00eda se venera a Santa Fara, virgen", "nombres_hombres": ["antonio", "jose antonio", "jorge luis", "alberto"]}, "6": {"mujeres": 4564, "hombres": 4335, "nombres_mujeres": ["acela", "asela", "yanet", "lisandra"], "fact_hombres": "M\u00e1s de 2 mil templos en el mundo est\u00e1n dedicados a San Nicol\u00e1s de Bari, que tiene su santoral este d\u00eda", "fact_mujeres": "Este d\u00eda es el santoral de Santa Asela, virgen", "nombres_hombres": ["humberto", "jorge luis", "nicolas", "roberto"]}, "9": {"mujeres": 4536, "hombres": 4224, "nombres_mujeres": ["yanet", "cira", "yadira", "maritza"], "fact_hombres": "Durante la Segunda Guerra Mundial, el nombre Roberto tom\u00f3 en Italia un significado especial a partir de las primeras letras de las Potencias del Eje (Roma-Berlin-Tokio): Ro-Ber-To.", "fact_mujeres": "Este d\u00eda se venera a San Ciro, confesor", "nombres_hombres": ["jorge luis", "juan carlos", "roberto", "rafael"]}, "8": {"mujeres": 4731, "hombres": 4349, "nombres_mujeres": ["concepcion", "esther", "maria esther", "yanet"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de la Virgen de San Juan de los Lagos", "fact_mujeres": "El 8 de diciembre es el d\u00eda en que se festeja el dogma de la Inmaculada Concepci\u00f3n. Adem\u00e1s, es el santoral de Santa Ester, Reina", "nombres_hombres": ["jorge luis", "ernesto", "juan carlos", "roberto"]}, "11": {"mujeres": 4511, "hombres": 4382, "nombres_mujeres": ["yanet", "odalys", "yadira", "maria del carmen"], "fact_hombres": "El nombre Daniel tiene dos posibles derivaciones. Su significado en hebreo es 'Aquel cuyo juez es Dios' mientras que el significado en griego es 'Perfecto'.", "fact_mujeres": "El nombre Yadira se volvi\u00f3 viral entre los a\u00f1os 1984 y 1987 en Cuba", "nombres_hombres": ["jorge luis", "alexander", "daniel", "juan carlos"]}, "10": {"mujeres": 4643, "hombres": 4420, "nombres_mujeres": ["merida", "eulalia", "loreta", "yanet"], "fact_hombres": "Estos son nombres muy comunes en Cuba", "fact_mujeres": "Este d\u00eda nadie se salv\u00f3 del santoral: se venera a Nuestra Se\u00f1ora de Loreto, y a Santa Eulalia de M\u00e9rida", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "juan carlos", "alberto"]}, "13": {"mujeres": 4497, "hombres": 4438, "nombres_mujeres": ["lucia", "yanet", "lisandra", "mayelin"], "fact_hombres": "Este d\u00eda el Calendario Cubano de 1921 muestra a San Odestes, m\u00e1rtir. Al parecer, muchos cubanos nacidos este d\u00eda obtuvieron por nombre las variaciones del patron\u00edmico del santo, entre las que destacan Orestes, y Oreste", "fact_mujeres": "El 13 de diciembre es el d\u00eda de Santa Luc\u00eda de Siracusa, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["orestes", "jorge luis", "oreste", "juan carlos"]}, "12": {"mujeres": 4548, "hombres": 4483, "nombres_mujeres": ["guadalupe", "yanet", "caridad", "mayelin"], "fact_hombres": "El nombre Alejando significa 'el defensor, el salvador, el protector del hombre'", "fact_mujeres": "El 12 de diciembre es el d\u00eda de la advocaci\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "alejandro", "ernesto"]}, "15": {"mujeres": 4631, "hombres": 4367, "nombres_mujeres": ["maria cristina", "cristina", "yanet", "lisandra"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de los Santos Eusebio e Ireneo, m\u00e1rtires, seg\u00fan la Iglesia Cat\u00f3lica", "fact_mujeres": "Este d\u00eda el Calendario Campesino de 1946 muestra a Santa Cristina, virgen", "nombres_hombres": ["eusebio", "lazaro", "roberto", "jorge luis"]}, "14": {"mujeres": 4490, "hombres": 4290, "nombres_mujeres": ["yanet", "yanelis", "maria elena", "maribel"], "fact_hombres": "Este d\u00eda es el santoral de San Arsenio, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Entre los a\u00f1os 1972 y 1982 fue cuando m\u00e1s se utiliz\u00f3 el nombre Yanelis", "nombres_hombres": ["arsenio", "jorge luis", "roberto", "jorge"]}, "17": {"mujeres": 4785, "hombres": 4483, "nombres_mujeres": ["lazara", "sara", "l\u00e1zara", "yanet"], "fact_hombres": "El 17 de diciembre es el santoral de San L\u00e1zaro", "fact_mujeres": "El 17 de diciembre es el santoral de San L\u00e1zaro", "nombres_hombres": ["lazaro", "l\u00e1zaro", "rafael", "alexander"]}, "16": {"mujeres": 4479, "hombres": 4321, "nombres_mujeres": ["alicia", "lazara", "adelaida", "yanet"], "fact_hombres": "Este d\u00eda es la v\u00edspera de San L\u00e1zaro", "fact_mujeres": "Este d\u00eda es la v\u00edspera de San L\u00e1zaro", "nombres_hombres": ["lazaro", "jorge luis", "roberto", "alexis"]}, "19": {"mujeres": 4527, "hombres": 4281, "nombres_mujeres": ["yanet", "mariela", "maria del carmen", "yadira"], "fact_hombres": "El nombre Roberto significa 'fama brillante'", "fact_mujeres": "El nombre Mariela significa 'aquella se\u00f1ora bella que nos gu\u00eda'", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "jorge", "lazaro"]}, "18": {"mujeres": 4401, "hombres": 4389, "nombres_mujeres": ["esperanza", "yanet", "yadira", "maria elena"], "fact_hombres": "Un d\u00eda despu\u00e9s del santoral de San l\u00e1zaro, a\u00fan se nota la influencia de este en la antroponimia cubana", "fact_mujeres": "La advocaci\u00f3n mariana de Nuestra Se\u00f1ora de la Sant\u00edsima Esperanza Macarena se celebra este d\u00eda", "nombres_hombres": ["lazaro", "roberto", "jorge luis", "orlando"]}, "31": {"mujeres": 4349, "hombres": 4167, "nombres_mujeres": ["minerva", "silvia", "yanet", "odalys"], "fact_hombres": "Este d\u00eda es la v\u00edspera de San Manuel, un santo muy popular entre los cubanos", "fact_mujeres": "Este d\u00eda se venera a Santa Minervina, m\u00e1rtir, y a San Silvestre I, papa. Los nombres de mujeres cubanas nacidas en esta fecha pueden ser derivaciones de los patron\u00edmicos de estos santos", "nombres_hombres": ["manuel", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "30": {"mujeres": 4380, "hombres": 4095, "nombres_mujeres": ["anicia", "yanet", "anisia", "tania"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de la celebraci\u00f3n cristiana La Traslaci\u00f3n de Santiago", "fact_mujeres": "Santa Anisia tiene su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["santiago", "manuel", "jorge luis", "roberto"]}}, "mayo": {"24": {"mujeres": 3859, "hombres": 3691, "nombres_mujeres": ["susana", "yanet", "maria elena", "maria del carmen"], "fact_hombres": "El nombre Roberto significa 'fama brillante'", "fact_mujeres": "Santa Susana de Tavium, virgen y m\u00e1rtir, tiene su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "alexis", "alexander"]}, "25": {"mujeres": 3961, "hombres": 3752, "nombres_mujeres": ["maria magdalena", "maria elena", "magdalena", "yanet"], "fact_hombres": "El 25 de mayo se venera a San Urbano, papa", "fact_mujeres": "Hay dos santas con nombres similares que comparten su festividad este d\u00eda: Santa Mar\u00eda Magdalena de Pazzis y Santa Magdalena Sof\u00eda Baralt", "nombres_hombres": ["urbano", "jorge luis", "gregorio", "alexander"]}, "26": {"mujeres": 3901, "hombres": 3703, "nombres_mujeres": ["nery", "yanet", "nereida", "caridad"], "fact_hombres": "San Felipe Neri, el ap\u00f3stol de Roma, celebra este d\u00eda su festividad", "fact_mujeres": "San Felipe Neri, el ap\u00f3stol de Roma, celebra este d\u00eda su festividad", "nombres_hombres": ["felipe", "jorge luis", "roberto", "jorge"]}, "27": {"mujeres": 3761, "hombres": 3719, "nombres_mujeres": ["julia", "yanet", "maria julia", "mercedes"], "fact_hombres": "El 27 de mayo es el d\u00eda de San Julio, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "El 27 de mayo es el d\u00eda de San Julio, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["julio", "roberto", "julio cesar", "juan carlos"]}, "20": {"mujeres": 4144, "hombres": 3957, "nombres_mujeres": ["caridad", "bernardina", "odalys", "mercedes"], "fact_hombres": "El 20 de mayo, aparece en el santoral la imagen de San Bernardino de Sena, confesor", "fact_mujeres": "El 20 de mayo, aparece en el santoral la imagen de San Bernardino de Sena, confesor", "nombres_hombres": ["bernardo", "jorge luis", "roberto", "juan carlos"]}, "21": {"mujeres": 3918, "hombres": 3658, "nombres_mujeres": ["virginia", "yanet", "mayelin", "maribel"], "fact_hombres": "Alexander es uno de los nombres que denotan la influencia rusa entre los cubanos", "fact_mujeres": "El Santoral Cat\u00f3lico coloca en este d\u00eda la festividad de Santa Virginia, virgen", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "alexander", "juan carlos"]}, "22": {"mujeres": 3851, "hombres": 3715, "nombres_mujeres": ["rita maria", "rita", "niurka", "maria elena"], "fact_hombres": "El 22 de mayo es el d\u00eda de San Rom\u00e1n, confesor", "fact_mujeres": "Santa Rita de Casia, probablemente una de las santas m\u00e1s populares de la Iglesia Cat\u00f3lica, es festejada este d\u00eda", "nombres_hombres": ["ramon", "roman", "jorge luis", "alexander"]}, "23": {"mujeres": 3850, "hombres": 3564, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "maritza", "maria elena"], "fact_hombres": "En esta fecha los cristianos celebran la aparici\u00f3n de Santiago Ap\u00f3stol", "fact_mujeres": "La 'caridad' es una de las virtudes teologales", "nombres_hombres": ["santiago", "roberto", "jorge luis", "jorge"]}, "28": {"mujeres": 3830, "hombres": 3792, "nombres_mujeres": ["emilia", "yanet", "maria del carmen", "maritza"], "fact_hombres": "San Emilio, quien fue m\u00e1rtir junto a San Eladio celebra su festividad el 28 de mayo", "fact_mujeres": "San Emilio, quien fue m\u00e1rtir junto a San Eladio celebra su festividad el 28 de mayo", "nombres_hombres": ["emilio", "jorge luis", "alexander", "roberto"]}, "29": {"mujeres": 3857, "hombres": 3608, "nombres_mujeres": ["luz maria", "yanet", "maria elena", "maria magdalena"], "fact_hombres": "Este d\u00eda se venera a San Maximino, obispo", "fact_mujeres": "El 29 de mayo es el d\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora de la Luz", "nombres_hombres": ["jorge luis", "alexander", "maximo", "eduardo"]}, "1": {"mujeres": 3792, "hombres": 3691, "nombres_mujeres": ["caridad", "yanet", "felipa", "marisol"], "fact_hombres": "San Felipe Ap\u00f3stol fue uno de los disc\u00edpulos de Jes\u00fas de Nazaret. En esta fecha la Iglesia cat\u00f3lica lo venera", "fact_mujeres": "San Felipe Ap\u00f3stol fue uno de los disc\u00edpulos de Jes\u00fas de Nazaret. En esta fecha la Iglesia cat\u00f3lica lo venera", "nombres_hombres": ["felipe", "santiago", "jorge luis", "alejandro"]}, "3": {"mujeres": 3940, "hombres": 3667, "nombres_mujeres": ["cruz", "cruz maria", "yanet", "alejandrina"], "fact_hombres": "En esta fecha la Iglesia Cat\u00f3lica celebra La Invenci\u00f3n de la Santa Cruz, y venera al papa San Alejandro", "fact_mujeres": "En esta fecha la Iglesia Cat\u00f3lica celebra La Invenci\u00f3n de la Santa Cruz, y venera al papa San Alejandro (Alejandrina es el cuarto nombre femenino m\u00e1s com\u00fan del d\u00eda)", "nombres_hombres": ["alejandro", "roberto", "jorge luis", "antonio"]}, "2": {"mujeres": 3712, "hombres": 3560, "nombres_mujeres": ["yanet", "zoe", "felicia", "odalys"], "fact_hombres": "El santoral menciona este d\u00eda a San f\u00e9lix", "fact_mujeres": "El santoral menciona este d\u00eda a dos m\u00e1rtires: San F\u00e9lix y Santa Zoe", "nombres_hombres": ["felix", "roberto", "jorge luis", "rafael"]}, "5": {"mujeres": 4011, "hombres": 3773, "nombres_mujeres": ["irene", "agustina", "yanet", "maria elena"], "fact_hombres": "El 5 de mayo es una de las celebraciones asociadas a San Agust\u00edn, pues este d\u00eda la Iglesia celebra su conversi\u00f3n", "fact_mujeres": "El 5 de mayo es una de las celebraciones asociadas a San Agust\u00edn, pues este d\u00eda la Iglesia celebra su conversi\u00f3n", "nombres_hombres": ["agustin", "roberto", "jorge luis", "alexander"]}, "4": {"mujeres": 3954, "hombres": 3663, "nombres_mujeres": ["silvia", "yanet", "yadira", "maria elena"], "fact_hombres": "Este d\u00eda se venera, seg\u00fan el santoral cat\u00f3lico a San Porfirio, m\u00e1rtir.", "fact_mujeres": "Seg\u00fan el santoral el 4 de mayo es el d\u00eda de San Silvano", "nombres_hombres": ["jorge luis", "porfirio", "roberto", "alberto"]}, "7": {"mujeres": 3796, "hombres": 3554, "nombres_mujeres": ["domitila", "yanet", "caridad", "maria del carmen"], "fact_hombres": "Estos son tres nombres bastante comunes en la antroponimia cubana", "fact_mujeres": "El 7 de mayo es el d\u00eda de Santa Domitila, virgen", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "alberto", "osvaldo"]}, "6": {"mujeres": 3818, "hombres": 3564, "nombres_mujeres": ["juana", "benita", "juana maria", "yanet"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Juan Ante-portam-Latinam, Patrono del Noble Arte de la Imprenta y de Santa Benita, virgen (Benito ocupaba el cuarto lugar en la lista de nombres masculinos m\u00e1s comunes de este d\u00eda)", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de San Juan Ante-portam-Latinam, Patrono del Noble Arte de la Imprenta y de Santa Benita, virgen", "nombres_hombres": ["juan", "juan carlos", "jorge luis", "benito"]}, "9": {"mujeres": 3711, "hombres": 3561, "nombres_mujeres": ["emma", "yanet", "maria del carmen", "nancy"], "fact_hombres": "Los Santos Gregorio y Hermes, confesores, comparten santoral este d\u00eda", "fact_mujeres": "Mar\u00eda del Carmen es el segundo nombre compuesto m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["gregorio", "hermes", "roberto", "jorge luis"]}, "8": {"mujeres": 3810, "hombres": 3689, "nombres_mujeres": ["eumelia", "caridad", "mayelin", "maribel"], "fact_hombres": "El 8 de mayo se celebra la aparici\u00f3n de San Miguel Arc\u00e1ngel", "fact_mujeres": "Santa Eumelia, virgen y m\u00e1rtir, tiene su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["miguel", "miguel angel", "jorge luis", "alexis"]}, "11": {"mujeres": 3831, "hombres": 3664, "nombres_mujeres": ["felicia", "yanet", "felisa", "maritza"], "fact_hombres": "El 11 de mayo el santoral menciona a San Francisco de Ger\u00f3nimo", "fact_mujeres": "Santa Felisa, m\u00e1rtir, aparece en el santoral en esta fecha", "nombres_hombres": ["francisco", "juan carlos", "jorge luis", "eduardo"]}, "10": {"mujeres": 3811, "hombres": 3597, "nombres_mujeres": ["maria antonia", "antonia", "beatriz", "yanet"], "fact_hombres": "Este d\u00eda se venera a San Antonio, arzobispo", "fact_mujeres": "San Antonino, y Santa Beatriz, virgen, comparten en esta fecha su festividad seg\u00fan el Santoral", "nombres_hombres": ["antonio", "jose antonio", "roberto", "jorge luis"]}, "13": {"mujeres": 3725, "hombres": 3571, "nombres_mujeres": ["gliceria", "gricelia", "yanet", "caridad"], "fact_hombres": "El 13 de mayo es la festividad de San Pedro Regalado", "fact_mujeres": "Santa Gliceria aparece este d\u00eda en el santoral", "nombres_hombres": ["pedro", "roberto", "jorge luis", "alexander"]}, "12": {"mujeres": 3853, "hombres": 3745, "nombres_mujeres": ["maritza", "yanet", "maria del carmen", "xiomara"], "fact_hombres": "Santo Domingo de la Calzada fue un religioso espa\u00f1ol y uno de los mayores impulsores del Camino de Santiago", "fact_mujeres": "La M es la segunda inicial m\u00e1s com\u00fan en Cuba", "nombres_hombres": ["german", "jorge luis", "domingo", "roberto"]}, "15": {"mujeres": 4003, "hombres": 3760, "nombres_mujeres": ["isidra", "yanet", "juana", "caridad"], "fact_hombres": "El 15 de mayo se celebra en Madrid una procesi\u00f3n en honor a San Isidro, patr\u00f3n de los labradores, en el d\u00eda de su festividad", "fact_mujeres": "El 15 de mayo se celebra en Madrid una procesi\u00f3n en honor a San Isidro, patr\u00f3n de los labradores, en el d\u00eda de su festividad", "nombres_hombres": ["isidro", "juan carlos", "roberto", "juan"]}, "14": {"mujeres": 3932, "hombres": 3661, "nombres_mujeres": ["justina", "caridad", "maria elena", "maria del carmen"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Pascual I, papa", "fact_mujeres": "El 14 de mayo se venera a Santa Justina, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["jorge luis", "pascual", "roberto", "juan carlos"]}, "17": {"mujeres": 3850, "hombres": 3789, "nombres_mujeres": ["yanet", "maria del carmen", "caridad", "tania"], "fact_hombres": "Pascual Bayl\u00f3n Yubero fue un fraile franciscano. Es venerado como santo por la Iglesia cat\u00f3lica con el nombre de San Pascual Bail\u00f3n o Bayl\u00f3n, y su festividad acontece el 17 de mayo", "fact_mujeres": "Estos son tres nombres sumamente comunes entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["pascual", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "16": {"mujeres": 3816, "hombres": 3685, "nombres_mujeres": ["juana", "yaima", "olga lidia", "juana maria"], "fact_hombres": "San Juan Nepomuceno o Juan de Nepomuk es el santo patr\u00f3n de Bohemia, en la Rep\u00fablica Checa, y su festividad se celebra el 16 de mayo", "fact_mujeres": "San Juan Nepomuceno o Juan de Nepomuk es el santo patr\u00f3n de Bohemia, en la Rep\u00fablica Checa, y su festividad se celebra el 16 de mayo", "nombres_hombres": ["osvaldo", "juan", "jorge luis", "alexander"]}, "19": {"mujeres": 3792, "hombres": 3663, "nombres_mujeres": ["caridad", "maria elena", "maria del carmen", "yanet"], "fact_hombres": "San Pedro Celestino es el patr\u00f3n de este d\u00eda, seg\u00fan el Santoral", "fact_mujeres": "Mar\u00eda es un nombre que suele usarse combinado con otros", "nombres_hombres": ["pedro", "jorge luis", "pedro celestino", "alberto"]}, "18": {"mujeres": 3752, "hombres": 3716, "nombres_mujeres": ["felicia", "caridad", "maria del carmen", "ana maria"], "fact_hombres": "El 18 de mayo es la festividad de San F\u00e9lix de Cantalicio", "fact_mujeres": "El 18 de mayo es la festividad de San F\u00e9lix de Cantalicio", "nombres_hombres": ["felix", "jorge luis", "alexander", "roberto"]}, "31": {"mujeres": 3651, "hombres": 3618, "nombres_mujeres": ["angela", "reina", "yanet", "mercedes"], "fact_hombres": "Santa \u00e1ngela de M\u00e9rici, fundadora de la congregaci\u00f3n de las Ursulinas aparece en al Almanaque campesino de 1946 el d\u00eda 31 de mayo", "fact_mujeres": "Santa \u00e1ngela de M\u00e9rici, fundadora de la congregaci\u00f3n de las Ursulinas, aparece en al Almanaque campesino de 1946 el d\u00eda 31 de mayo. Ese es tambi\u00e9n el d\u00eda de Nuestra Se\u00f1ora Reina de los Santos y Madre del Amor Hermoso y del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas", "nombres_hombres": ["angel", "jorge luis", "juan carlos", "jorge"]}, "30": {"mujeres": 3825, "hombres": 3740, "nombres_mujeres": ["emilia", "emelia", "maria del carmen", "yanet"], "fact_hombres": "San Fernando, rey y confesor, es honrado el 30 de mayo por la Iglesia Cat\u00f3lica", "fact_mujeres": "El 30 de mayo en el santoral cubano impreso en 1946 aparece Santa Emelia", "nombres_hombres": ["fernando", "roberto", "jorge luis", "alberto"]}}, "octubre": {"24": {"mujeres": 4916, "hombres": 4736, "nombres_mujeres": ["rafaela", "yadira", "yanet", "mercedes"], "fact_hombres": "El 24 de octubre es una de las dos fechas en que se festeja al arc\u00e1ngel San Rafael", "fact_mujeres": "El 24 de octubre es una de las dos fechas en que se festeja al arc\u00e1ngel San Rafael", "nombres_hombres": ["rafael", "carlos rafael", "jorge luis", "alexander"]}, "25": {"mujeres": 4876, "hombres": 4700, "nombres_mujeres": ["margarita", "yanet", "caridad", "maria elena"], "fact_hombres": "El 25 de octubre es el d\u00eda de San Alfredo, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "El nombre Margarita significa originalmente 'Aquella que es linda como una perla'", "nombres_hombres": ["alfredo", "alexander", "rafael", "jorge luis"]}, "26": {"mujeres": 4770, "hombres": 4560, "nombres_mujeres": ["evarista", "yanet", "lisandra", "maritza"], "fact_hombres": "El 26 de octubre seg\u00fan el santoral es la festividad de San Evaristo, papa", "fact_mujeres": "El 26 de octubre seg\u00fan el santoral es la festividad de San Evaristo, papa", "nombres_hombres": ["evaristo", "jorge luis", "roberto", "juan carlos"]}, "27": {"mujeres": 4834, "hombres": 4647, "nombres_mujeres": ["emelina", "yanet", "caridad", "yaima"], "fact_hombres": "El Nombre Armando es tambi\u00e9n un apellido en su variante alemana Herman", "fact_mujeres": "Santa Emelina, virgen, tiene su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["armando", "ernesto", "alexander", "roberto"]}, "20": {"mujeres": 4918, "hombres": 4791, "nombres_mujeres": ["irene", "juana", "caridad", "yanet"], "fact_hombres": "El 20 de cotubre el santoral festeja a San Juan Cancio, confesor", "fact_mujeres": "El 20 de octubre el santoral festeja a San Juan Cancio, confesor, y a Santa Irene, virgen y m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["juan carlos", "juan", "jorge luis", "jorge"]}, "21": {"mujeres": 4900, "hombres": 4846, "nombres_mujeres": ["yanet", "ursula", "celia", "yadira"], "fact_hombres": "Estos son nombres muy comunes en Cuba", "fact_mujeres": "Santa \u00darsula, virgen y m\u00e1rtir, festeja su d\u00eda el 21 de octubre", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "juan carlos", "rafael"]}, "22": {"mujeres": 4831, "hombres": 4749, "nombres_mujeres": ["maria", "maria del carmen", "yanet", "maria salome"], "fact_hombres": "Ernesto es un nombre masculino que significa 'serio, perseverante'", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de Santa Mar\u00eda Salom\u00e9, viuda. Salom\u00e9 es el cuarto nombre de la lista", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "ernesto", "rafael"]}, "23": {"mujeres": 4869, "hombres": 4668, "nombres_mujeres": ["juana", "yanet", "yadira", "juana maria"], "fact_hombres": "El obispo San Pedro Pascual, tiene su festividad este d\u00eda", "fact_mujeres": "Este es el d\u00eda de San Juan Capistrano, confesor, y de Santa Juana de la Cruz, virgen", "nombres_hombres": ["pedro", "rafael", "roberto", "jorge luis"]}, "28": {"mujeres": 4967, "hombres": 4708, "nombres_mujeres": ["yanet", "odalys", "yadira", "maritza"], "fact_hombres": "Camilo Cienfuegos, popular comandante revolucionario, desapareci\u00f3 el 28 de octubre de 1959", "fact_mujeres": "El nombre Odalys se escribe indistintamente como Odalis u Odalys, pero es m\u00e1s frecuente esta \u00faltima versi\u00f3n", "nombres_hombres": ["camilo", "jorge luis", "juan carlos", "ernesto"]}, "29": {"mujeres": 4970, "hombres": 4526, "nombres_mujeres": ["nancy", "yanet", "odalys", "niurka"], "fact_hombres": "El 29 de octubre es la festividad de San Narciso de Gerona, obispo", "fact_mujeres": "El 29 de octubre es la festividad de San Narciso de Gerona, obispo", "nombres_hombres": ["narciso", "jorge luis", "jorge", "rolando"]}, "1": {"mujeres": 5150, "hombres": 4948, "nombres_mujeres": ["julia", "yanet", "maria julia", "angela"], "fact_hombres": "Este d\u00eda se festeja a Santa Julia, m\u00e1rtir", "fact_mujeres": "Este d\u00eda se festeja a Santa Julia, m\u00e1rtir", "nombres_hombres": ["jorge luis", "julio", "roberto", "angel"]}, "3": {"mujeres": 5144, "hombres": 4860, "nombres_mujeres": ["teresa", "teresita de jesus", "teresita", "maria teresa"], "fact_hombres": "Una imagen muy venerada por los cubanos es Santa Teresita del ni\u00f1o Jes\u00fas, cuya festividad se celebra el 3 de octubre", "fact_mujeres": "Una imagen muy venerada por los cubanos es Santa Teresita del ni\u00f1o Jes\u00fas, cuya festividad se celebra el 3 de octubre", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "jesus", "juan carlos"]}, "2": {"mujeres": 5095, "hombres": 4908, "nombres_mujeres": ["maria de los angeles", "angela", "yanet", "yaima"], "fact_hombres": "El 2 de octubre es el d\u00eda de los Santos Angeles Custodios", "fact_mujeres": "El 2 de octubre es el d\u00eda de los Santos Angeles Custodios", "nombres_hombres": ["angel", "jorge luis", "miguel angel", "roberto"]}, "5": {"mujeres": 4988, "hombres": 4786, "nombres_mujeres": ["mercedes", "yanet", "caridad", "yadira"], "fact_hombres": "Estos son nombres muy comunes en Cuba", "fact_mujeres": "Estos son nombres muy comunes en Cuba", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "jorge", "carlos"]}, "4": {"mujeres": 5059, "hombres": 4981, "nombres_mujeres": ["francisca", "yanet", "odalys", "dayana"], "fact_hombres": "El 4 de octubre se venera a San Francisco de As\u00eds", "fact_mujeres": "El 4 de octubre se venera a San Francisco de As\u00eds", "nombres_hombres": ["francisco", "alexander", "roberto", "jorge luis"]}, "7": {"mujeres": 5107, "hombres": 4821, "nombres_mujeres": ["rosario", "maria del rosario", "rosa", "yanet"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Marcos, seg\u00fan el santoral cat\u00f3lico", "fact_mujeres": "Este d\u00eda es la festividad de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario", "nombres_hombres": ["ernesto", "marcos", "sergio", "roberto"]}, "6": {"mujeres": 4946, "hombres": 4916, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "odalys", "maribel"], "fact_hombres": "El 6 de octubre es el d\u00eda de San Bruno, fundador, cuyo nombre qued\u00f3 de cuarto en esta lista", "fact_mujeres": "Estos son nombres muy comunes entre las mujeres cubanas", "nombres_hombres": ["jorge luis", "roberto", "alexander", "bruno"]}, "9": {"mujeres": 5010, "hombres": 4742, "nombres_mujeres": ["yanet", "caridad", "tania", "odalys"], "fact_hombres": "Este d\u00eda muri\u00f3 en Bolivia Ernesto Guevara de la Serna, guerrillero revolucionario conocido como El Ch\u00e9", "fact_mujeres": "Tamara Bunque, conocida como Tania, fue una guerrillera cubana, quien acompa\u00f1\u00f3 al Ch\u00e9 a Bolivia", "nombres_hombres": ["ernesto", "roberto", "dionisio", "jorge luis"]}, "8": {"mujeres": 5060, "hombres": 4935, "nombres_mujeres": ["yanet", "tania", "benedicta", "maritza"], "fact_hombres": "El 8 de octubre de 1967 es apresado y posteriormente asesinado en Bolivia Ernesto Guevara de la Serna, conocido como el Ch\u00e9", "fact_mujeres": "Santa Benedicta, virgen y m\u00e1rtir, aparece en esta fecha en el santoral", "nombres_hombres": ["ernesto", "jorge luis", "roberto", "alexander"]}, "11": {"mujeres": 4823, "hombres": 4692, "nombres_mujeres": ["zenaida", "yanet", "yadira", "maria del carmen"], "fact_hombres": "San Ferm\u00edn, confesor, aparece este d\u00eda en el santoral cat\u00f3lico", "fact_mujeres": "El santoral festeja el 11 de octubre a Santa Zenaida, virgen", "nombres_hombres": ["fermin", "roberto", "jorge luis", "juan carlos"]}, "10": {"mujeres": 5197, "hombres": 5052, "nombres_mujeres": ["luisa", "maria luisa", "yara", "luisa maria"], "fact_hombres": "El 10 de octubre de 1868 Carlos Manuel de C\u00e9spedes inici\u00f3 las luchas por la Independencia de Cuba y es tambi\u00e9n el d\u00eda de San Luis Beltr\u00e1n, seg\u00fan el almanaque cubano de 1921", "fact_mujeres": "El 10 de octubre de 1868 aconteci\u00f3 el llamado Grito de Yara, que marca el inicio de las luchas por la Independencia de Cuba. Adem\u00e1s, es el d\u00eda de San Luis Beltr\u00e1n, seg\u00fan el almanaque cubano de 1921", "nombres_hombres": ["luis", "carlos manuel", "jorge luis", "francisco"]}, "13": {"mujeres": 5037, "hombres": 4665, "nombres_mujeres": ["yanet", "teresa", "yadira", "elizabeth"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Eduardo, rey", "fact_mujeres": "El 15 de octubre es el d\u00eda de Santa Teresa de Jes\u00fas, y desde d\u00edas anteriores las cubanas comienzan a llamarse as\u00ed", "nombres_hombres": ["eduardo", "alexander", "jorge luis", "roberto"]}, "12": {"mujeres": 5016, "hombres": 4835, "nombres_mujeres": ["pilar", "maria del pilar", "yanet", "dayana"], "fact_hombres": "El 12 de octubre es el d\u00eda de San Walfrido, confesor", "fact_mujeres": "Nuestra Se\u00f1ora del Pilar o la Virgen del Pilar, es una advocaci\u00f3n mariana cat\u00f3lica. Su festividad acontece el 12 de octubre", "nombres_hombres": ["wilfredo", "walfrido", "eduardo", "roberto"]}, "15": {"mujeres": 5218, "hombres": 4740, "nombres_mujeres": ["teresa", "maria teresa", "teresa de jesus", "teresita"], "fact_hombres": "Santa Teresa de Jes\u00fas, virgen y fundadora, tiene su festividad este d\u00eda", "fact_mujeres": "Santa Teresa de Jes\u00fas, virgen y fundadora, tiene su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["jesus", "alexander", "jorge luis", "juan carlos"]}, "14": {"mujeres": 4796, "hombres": 4671, "nombres_mujeres": ["teresa", "yanet", "maria teresa", "yaima"], "fact_hombres": "El d\u00eda 14 de octubre es la festividad cat\u00f3lica de San Calixto, papa", "fact_mujeres": "El 15 de octubre es el d\u00eda de Santa Teresa de Jes\u00fas, y desde d\u00edas anteriores las cubanas comienzan a llamarse as\u00ed", "nombres_hombres": ["carlos", "calixto", "juan carlos", "jorge luis"]}, "17": {"mujeres": 4843, "hombres": 4870, "nombres_mujeres": ["margarita", "maria margarita", "yanet", "tania"], "fact_hombres": "En el Almanaque cubano de 1921 y en el Almanaque campesino de 1946 aparece la imagen de San Andr\u00e9s de Creta este d\u00eda", "fact_mujeres": "Santa Margarita Mar\u00eda de Alcoque, virgen, tiene su festividad este d\u00eda seg\u00fan el santoral cat\u00f3lico cubano", "nombres_hombres": ["andres", "jorge luis", "alexander", "alexis"]}, "16": {"mujeres": 4835, "hombres": 4673, "nombres_mujeres": ["teresa", "yanet", "maria teresa", "adelaida"], "fact_hombres": "San Florentino, obispo, tiene su festividad este d\u00eda, seg\u00fan el santoral cat\u00f3lico", "fact_mujeres": "La reiteraci\u00f3n del nombre Teresa esta d\u00eda se debe, probablemente, a los ecos de la festividad de Santa Teresa de Jes\u00fas, que tiene lugar el 15 de octubre", "nombres_hombres": ["jorge luis", "florentino", "alexander", "roberto"]}, "19": {"mujeres": 4845, "hombres": 4732, "nombres_mujeres": ["fredesvinda", "yanet", "yadira", "caridad"], "fact_hombres": "Este es el d\u00eda de San Pedro Alc\u00e1ntara, fundador", "fact_mujeres": "Evidentemente, este d\u00eda el santoral festeja a Santa Fredesvinda, virgen", "nombres_hombres": ["pedro", "roberto", "jorge luis", "juan carlos"]}, "18": {"mujeres": 4954, "hombres": 4648, "nombres_mujeres": ["yanet", "lucrecia", "evangelina", "yadira"], "fact_hombres": "Estos son nombres muy comunes entre los hombres cubanos", "fact_mujeres": "El 18 de octubre es la festividad de San Lucas, evangelista", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "juan carlos", "rafael"]}, "31": {"mujeres": 4614, "hombres": 4468, "nombres_mujeres": ["lucila", "lucia", "yanet", "tania"], "fact_hombres": "El nombre Ernesto tiene su pico de apariciones en Cuba en al a\u00f1o 1968", "fact_mujeres": "Santa Lucila, m\u00e1rtir, tiene su festividad este d\u00eda", "nombres_hombres": ["roberto", "jorge luis", "ernesto", "alexander"]}, "30": {"mujeres": 4894, "hombres": 4583, "nombres_mujeres": ["amparo", "yanet", "yaima", "yadira"], "fact_hombres": "El 30 de octubre es el santoral de San Alonso Rodr\u00edguez", "fact_mujeres": "El 30 de octubre se celebra la festividad de Nuestra Se\u00f1ora del Amparo", "nombres_hombres": ["alfonso", "jorge luis", "raul", "ernesto"]}}}
