{
    "books": {
        "hmef": {
            "publish_year": 2001,
            "type": "Poesía",
            "title": "A la sombra de los muchachos en flor"
        },
        "dlbm": {
            "publish_year": 2008,
            "type": "Novela",
            "title": "Desde los blancos manicomios"
        },
        "pcma": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poesía",
            "title": "Poesía completa"
        },
        "pcms": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poesía",
            "title": "Poesía completa"
        },
        "paru": {
            "publish_year": 1912,
            "type": "Poesía",
            "title": "Poemetos de Alma Rubens"
        },
        "orpn": {
            "publish_year": 2014,
            "type": "Poesía",
            "title": "Otro retorno al país natal"
        },
        "vdex": {
            "publish_year": 2014,
            "type": "Poesía",
            "title": "Vías de extinción"
        },
        "pojk": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poesía",
            "title": "Poesía"
        },
        "cobra": {
            "publish_year": 1972,
            "type": "Novela",
            "title": "Cobra"
        },
        "elvi": {
            "publish_year": 1968,
            "type": "Novela",
            "title": "El viaje"
        },
        "idco": {
            "publish_year": 1950,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Los Independientes de Color"
        },
        "deri": {
            "publish_year": 1994,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Derivas I"
        },
        "bdlm": {
            "publish_year": 2004,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Briznas en la memoria"
        },
        "hmmj": {
            "publish_year": 2006,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Hay muchos modos de jugar"
        },
        "ceys": {
            "publish_year": 1972,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Cuba: econom\u00eda y sociedad"
        },
        "baya": {
            "publish_year": 1953,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Bayamo"
        },
        "cdsd": {
            "publish_year": 2008,
            "type": "Cuentos",
            "title": "El color de la sangre diluida"
        },
        "lnda": {
            "publish_year": 2000,
            "type": "Novela",
            "title": "La noche del Aguafiestas"
        },
        "plcm": {
            "publish_year": 2004,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Por los caminos de la mar, los cubanos"
        },
        "ecdj": {
            "publish_year": 2015,
            "type": "Ensayo",
            "title": "El convidado del juicio"
        },
        "ecdv": {
            "publish_year": 1991,
            "type": "Novela",
            "title": "El color del verano"
        },
        "mlag": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Mitos y leyendas de la antigua Grecia"
        },
        "sone": {
            "publish_year": 2001,
            "type": null,
            "title": "Sol negro"
        },
        "urej": {
            "publish_year": 1983,
            "type": "Novela",
            "title": "Un rey en el jard\u00edn"
        },
        "fdju": {
            "publish_year": 1999,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Fuera del juego"
        },
        "enfg": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Ensayos"
        },
        "maap": {
            "publish_year": 1933,
            "type": "Biograf\u00eda",
            "title": "Mart\u00ed, el ap\u00f3stol"
        },
        "heme": {
            "publish_year": null,
            "type": null,
            "title": "Hermanito menor"
        },
        "huve": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Hab\u00eda una vez"
        },
        "ccta": {
            "publish_year": 1940,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Contrapunteo cubano del tabaco y el az\u00facar"
        },
        "fpcu": {
            "publish_year": 1944,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Filosof\u00eda de la producci\u00f3n cubana (agr\u00edcola e industrial)"
        },
        "cdpa": {
            "publish_year": 1992,
            "type": "Novela",
            "title": "Culpable del paraiso"
        },
        "faex": {
            "publish_year": 1988,
            "type": "Novela",
            "title": "F\u00e1bulas de una abuela extraterrestre"
        },
        "pdmp": {
            "publish_year": 1964,
            "type": "Novela",
            "title": "Postales de mi pueblo"
        },
        "ccoc": {
            "publish_year": 1962,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos completos"
        },
        "eccd": {
            "publish_year": 1990,
            "type": "Novela",
            "title": "En el cielo con diamantes"
        },
        "isma": {
            "publish_year": 1882,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Ismaelillo"
        },
        "htna": {
            "publish_year": 1971,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Historia tan natural"
        },
        "esdh": {
            "publish_year": 1926,
            "type": "Mixto",
            "title": "Estampas de San Cristobal de La Habana"
        },
        "nbre": {
            "publish_year": 2001,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "No buscan reflejarse"
        },
        "ddcp": {
            "publish_year": 2005,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Desde donde crecen las palmas"
        },
        "veli": {
            "publish_year": 1913,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Versos Libres"
        },
        "velh": {
            "publish_year": null,
            "type": "Novela",
            "title": "\u00a1Vampiros en La Habana!"
        },
        "dsya": {
            "publish_year": 2002,
            "type": "Novela",
            "title": "De sombras y apariencias"
        },
        "pore": {
            "publish_year": 1966,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda reunida"
        },
        "porf": {
            "publish_year": 1980,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda"
        },
        "entr": {
            "publish_year": 1997,
            "type": "Cuentos",
            "title": "en-trance"
        },
        "274": {
            "publish_year": 1998,
            "type": "Novela",
            "title": "274"
        },
        "ddco": {
            "publish_year": 1999,
            "type": "Diario",
            "title": "Diario del Congo"
        },
        "gugo": {
            "publish_year": 1956,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Guin\u00e9 Gongor\u00ed, lengua de Santeros"
        },
        "elce": {
            "publish_year": 1981,
            "type": "Novela",
            "title": "El central"
        },
        "rpdl": {
            "publish_year": 2001,
            "type": "Novela",
            "title": "El rojo en la pluma del loro"
        },
        "cued": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos"
        },
        "lh1841": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La Habana en 1841"
        },
        "idma": {
            "publish_year": 1967,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Ideolog\u00eda mambisa"
        },
        "leim": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Las eras imaginarias"
        },
        "addi": {
            "publish_year": 1990,
            "type": "Cuentos",
            "title": "El abrebadero de los dinosaurios"
        },
        "cull": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos"
        },
        "caza": {
            "publish_year": 1967,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Cabeza de Zanahoria"
        },
        "tiin": {
            "publish_year": 1981,
            "type": "Novela",
            "title": "Tierra inerme"
        },
        "occv": {
            "publish_year": null,
            "type": "Mixto",
            "title": "Obras completas"
        },
        "eode": {
            "publish_year": 1998,
            "type": "Novela",
            "title": "El oro de la edad"
        },
        "eays": {
            "publish_year": 1979,
            "type": "Novela",
            "title": "El arpa y la sombra"
        },
        "aall": {
            "publish_year": 2009,
            "type": "Entrevista",
            "title": "Asedio a Lezama Lima y otras entrevistas"
        },
        "cspf": {
            "publish_year": 1975,
            "type": "Novela",
            "title": "Cuando la sangre se parece al fuego"
        },
        "ecse": {
            "publish_year": 1970,
            "type": "Novela",
            "title": "En ciudad semejante"
        },
        "alti": {
            "publish_year": 1963,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Aletas de Tibur\u00f3n"
        },
        "sdmg": {
            "publish_year": 1949,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Al sur de mi garganta"
        },
        "tdan": {
            "publish_year": 2006,
            "type": "Novela",
            "title": "Temporada de \u00e1ngeles"
        },
        "vaet": {
            "publish_year": 1974,
            "type": "Mixto",
            "title": "Vista del amanecer en el tr\u00f3pico"
        },
        "ddlg": {
            "publish_year": 1968,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Despu\u00e9s de la gaviota"
        },
        "enac": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Ensayos"
        },
        "mabp": {
            "publish_year": 1977,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Por el mar de las Antillas anda un barco de papel"
        },
        "tchq": {
            "publish_year": 2006,
            "type": "Teatro",
            "title": "Teatro Escogido"
        },
        "limo": {
            "publish_year": 1979,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Limonada Joe"
        },
        "cieu": {
            "publish_year": 1950,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Cuba no debe su independencia a los Estados Unidos"
        },
        "maea": {
            "publish_year": 1958,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Mart\u00ed, escritor americano"
        },
        "dpdr": {
            "publish_year": null,
            "type": "Diario",
            "title": "Diario de Playitas a Dos R\u00edos"
        },
        "gero": {
            "publish_year": 2004,
            "type": "Ensayo",
            "title": "General regreso"
        },
        "ebyn": {
            "publish_year": 1967,
            "type": "Ensayo",
            "title": "En blanco y negro"
        },
        "cali": {
            "publish_year": 1971,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Calib\u00e1n, apuntes sobre la cultura en nuestra Am\u00e9rica"
        },
        "pret": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Procesos etnoculturales"
        },
        "emvi": {
            "publish_year": 2012,
            "type": "Novela",
            "title": "Empecinadamente vivos"
        },
        "pcjc": {
            "publish_year": 1945,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00edas completas"
        },
        "advi": {
            "publish_year": 1990,
            "type": "Novela",
            "title": "\u00c1rbol de la vida"
        },
        "lcdr": {
            "publish_year": 1952,
            "type": "Novela",
            "title": "La carne de Ren\u00e9"
        },
        "ttti": {
            "publish_year": 1965,
            "type": "Novela",
            "title": "Tres tristes tigres"
        },
        "hdpc": {
            "publish_year": 2006,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Historia del pensamiento cubano"
        },
        "orvi": {
            "publish_year": null,
            "type": "Leyendas",
            "title": "Oros Viejos"
        },
        "isab": {
            "publish_year": 1994,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Isabeau"
        },
        "pccd": {
            "publish_year": 1959,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La historia de una pelea cubana contra los demonios"
        },
        "enjm": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Ensayos"
        },
        "lsis": {
            "publish_year": 1984,
            "type": "Novela",
            "title": "La sexta isla"
        },
        "caca": {
            "publish_year": 1947,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cayo Canas"
        },
        "teer": {
            "publish_year": 1999,
            "type": "Novela",
            "title": "Tuyo es el reino"
        },
        "ceec": {
            "publish_year": 1995,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Cuba/Espa\u00f1a, Espa\u00f1a/Cuba"
        },
        "ctfp": {
            "publish_year": null,
            "type": "Mixto",
            "title": "Compendio de Trabajos"
        },
        "jlge": {
            "publish_year": 2001,
            "type": "Novela",
            "title": "Juan Ligero y el gallo encantado"
        },
        "cuerpos": {
            "publish_year": 1966,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Cuerpos"
        },
        "male": {
            "publish_year": 2005,
            "type": "Novela",
            "title": "Malevolgia"
        },
        "cisa": {
            "publish_year": 1997,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Cine o sardina"
        },
        "ddlf": {
            "publish_year": 2001,
            "type": "Compilaci\u00f3n",
            "title": "Los desaf\u00edos de la Ficci\u00f3n (T\u00e9cnicas narrativas)"
        },
        "nppa": {
            "publish_year": 1979,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Nuestros primeros padres"
        },
        "lpdc": {
            "publish_year": 1987,
            "type": "Cuentos",
            "title": "La pipa de cerezo y otros cuentos"
        },
        "pono": {
            "publish_year": 1962,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Ponolani"
        },
        "gedo": {
            "publish_year": 1920,
            "type": "Novela",
            "title": "Generales y doctores"
        },
        "lhma": {
            "publish_year": 1953,
            "type": "Discurso",
            "title": "La historia me absolver\u00e1"
        },
        "uvet": {
            "publish_year": 1958,
            "type": "Diario",
            "title": "Un verano en Tenerife"
        },
        "aqan": {
            "publish_year": 1992,
            "type": "Biograf\u00eda",
            "title": "Antes que anochezca"
        },
        "sqsm": {
            "publish_year": 2016,
            "type": "Novela",
            "title": "\u00bfSabes qui\u00e9nes son los monstruos?"
        },
        "cuac": {
            "publish_year": 1977,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos"
        },
        "ecyo": {
            "publish_year": 1934,
            "type": "Novela",
            "title": "\u00a1Ecue Yamba O!"
        },
        "cfpr": {
            "publish_year": 1963,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos Completos"
        },
        "ndqq": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cuentos",
            "title": "No le digas que la quieres"
        },
        "lumy": {
            "publish_year": 1971,
            "type": "Novela",
            "title": "La \u00faltima mujer y el pr\u00f3ximo combate"
        },
        "dive": {
            "publish_year": 1946,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Divertimentos"
        },
        "tcse": {
            "publish_year": 2013,
            "type": "Novela",
            "title": "A Tarz\u00e1n con seducci\u00f3n y enga\u00f1o"
        },
        "lidc": {
            "publish_year": 2002,
            "type": "Novela",
            "title": "La isla del Cundeamor"
        },
        "50pc": {
            "publish_year": 1952,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Cincuenta a\u00f1os de poes\u00eda cubana"
        },
        "numa": {
            "publish_year": 1965,
            "type": "Biograf\u00eda",
            "title": "Nuestro Mart\u00ed"
        },
        "dejm": {
            "publish_year": 1999,
            "type": "Epistolar",
            "title": "Destinatario Jos\u00e9 Mart\u00ed"
        },
        "b166": {
            "publish_year": 1960,
            "type": "Novela",
            "title": "Bertill\u00f3n 166"
        },
        "cdan": {
            "publish_year": 1998,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Calib\u00e1n danzante"
        },
        "ito": {
            "publish_year": 1997,
            "type": "Novela",
            "title": "Ito"
        },
        "pcng": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda Completa"
        },
        "bcuc": {
            "publish_year": 2008,
            "type": "Novela",
            "title": "Bailar contigo el \u00faltimo cupl\u00e9"
        },
        "elin": {
            "publish_year": 1964,
            "type": "Ensayo",
            "title": "El ingenio"
        },
        "fifl": {
            "publish_year": null,
            "type": null,
            "title": "Fili flama"
        },
        "mvev": {
            "publish_year": 1994,
            "type": "Novela",
            "title": "Mar\u00eda Virginia est\u00e1 de vacaciones"
        },
        "ovem": {
            "publish_year": 1982,
            "type": "Novela",
            "title": "Otra vez el mar"
        },
        "nlco": {
            "publish_year": 1973,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Nombrar las cosas"
        },
        "aujf": {
            "publish_year": 1839,
            "type": "Biograf\u00eda",
            "title": "Autobiograf\u00eda"
        },
        "mais": {
            "publish_year": 1997,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Ma\u00edsa"
        },
        "latr": {
            "publish_year": 1956,
            "type": "Novela",
            "title": "La Trampa"
        },
        "jucr": {
            "publish_year": 1927,
            "type": "Novela",
            "title": "Juan Criollo"
        },
        "apea": {
            "publish_year": 1927,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Azucar y poblaci\u00f3n en las Antillas"
        },
        "esen": {
            "publish_year": 1947,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "El son entero"
        },
        "mdsu": {
            "publish_year": 1965,
            "type": "Novela",
            "title": "Memorias del subdesarrollo"
        },
        "epdo": {
            "publish_year": 1975,
            "type": "Novela",
            "title": "El pan dormido"
        },
        "halp": {
            "publish_year": 2009,
            "type": "Novela",
            "title": "El hombre que amaba los perros"
        },
        "esli": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Estudios literarios"
        },
        "veca": {
            "publish_year": 1966,
            "type": "Novela",
            "title": "Vivir en candonga"
        },
        "gdti": {
            "publish_year": 1958,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Guerra del tiempo"
        },
        "ndla": {
            "publish_year": 1965,
            "type": "Teatro",
            "title": "La noche de los asesinos"
        },
        "pcgg": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda completa"
        },
        "pcgb": {
            "publish_year": 2004,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda Completa"
        },
        "name": {
            "publish_year": 1891,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Nuestra Am\u00e9rica"
        },
        "elga": {
            "publish_year": 1941,
            "type": "Teatro",
            "title": "Electra Garrig\u00f3"
        },
        "tras": {
            "publish_year": 2006,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Trasvasando"
        },
        "tsva": {
            "publish_year": 2006,
            "type": "Novela",
            "title": "Todos se van"
        },
        "ledo": {
            "publish_year": 1889,
            "type": "Mixto",
            "title": "La Edad de Oro"
        },
        "adld": {
            "publish_year": 1968,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Apreciaci\u00f3n de la danza"
        },
        "pdur": {
            "publish_year": 1966,
            "type": "Novela",
            "title": "Pasi\u00f3n de Urbino"
        },
        "tcvp": {
            "publish_year": null,
            "type": "Teatro",
            "title": "Teatro Completo"
        },
        "ldnj": {
            "publish_year": 2003,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "El libro de Nunca-Jam\u00e1s"
        },
        "jdmv": {
            "publish_year": 2001,
            "type": "Ensayo",
            "title": "El juego de mivida"
        },
        "mdll": {
            "publish_year": 1979,
            "type": "Novela",
            "title": "El mar de las lentejeas"
        },
        "uduc": {
            "publish_year": 1958,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "\u00daltimos d\u00edas de una casa"
        },
        "coba": {
            "publish_year": 1974,
            "type": "Novela",
            "title": "Concierto Barroco"
        },
        "mata": {
            "publish_year": 1993,
            "type": "Novela",
            "title": "Matarile"
        },
        "laim": {
            "publish_year": 1919,
            "type": "Novela",
            "title": "Las impuras"
        },
        "aetf": {
            "publish_year": 2005,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Alejo en Tierra Firme: intertextualidad y encuentros fortuitos"
        },
        "cara": {
            "publish_year": 1963,
            "type": "Novela",
            "title": "Canci\u00f3n de Rachel"
        },
        "dcuf": {
            "publish_year": 1976,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Donde crece un framboy\u00e1n"
        },
        "gelm": {
            "publish_year": 1971,
            "type": "Testimonio",
            "title": "Gir\u00f3n en la memoria"
        },
        "hcds": {
            "publish_year": 1975,
            "type": "Novela",
            "title": "Los hombres color del silencia"
        },
        "lneb": {
            "publish_year": 2010,
            "type": "Novela",
            "title": "La noche en el bolsillo"
        },
        "cain": {
            "publish_year": 2004,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Castillo interior"
        },
        "gtsn": {
            "publish_year": 1968,
            "type": "Cuentos",
            "title": "La guerra tuvo seis nombres"
        },
        "psno": {
            "publish_year": 1953,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poemas sin nombre"
        },
        "cupi": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ciencia",
            "title": "Cuevas y pictograf\u00edas"
        },
        "pucb": {
            "publish_year": 1984,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Para un cordero blanco"
        },
        "iych": {
            "publish_year": 1999,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Identidad y crecimiento humano"
        },
        "ysmm": {
            "publish_year": 1977,
            "type": "Novela",
            "title": "Y si muero ma\u00f1ana"
        },
        "elmo": {
            "publish_year": 1954,
            "type": "Ensayo",
            "title": "El Monte"
        },
        "avlt": {
            "publish_year": null,
            "type": null,
            "title": "Alguien se va lamiendo todo"
        },
        "prmo": {
            "publish_year": null,
            "type": "Testimonio",
            "title": "Presidio modelo"
        },
        "cada": {
            "publish_year": 1965,
            "type": "Novela",
            "title": "Celestino antes del alba"
        },
        "prmv": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda"
        },
        "pcba": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda completa"
        },
        "elmp": {
            "publish_year": 1974,
            "type": null,
            "title": "Elogio de Marco Polo"
        },
        "dvpa": {
            "publish_year": 1968,
            "type": "Teatro",
            "title": "Dos viejos p\u00e1nicos"
        },
        "enru": {
            "publish_year": 1941,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Enemigo rumor"
        },
        "odmc": {
            "publish_year": 1985,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Por los or\u00edgenes de la danza moderna en Cuba"
        },
        "pmal": {
            "publish_year": 1971,
            "type": "Novela",
            "title": "Para matar al lobo"
        },
        "enrc": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Ensayos"
        },
        "pejm": {
            "publish_year": 1959,
            "type": "Compilaci\u00f3n",
            "title": "P\u00e1ginas Escogidas"
        },
        "esac": {
            "publish_year": 2013,
            "type": "Testimonio",
            "title": "El 71. Anatom\u00eda de una crisis"
        },
        "syhc": {
            "publish_year": 1965,
            "type": "Ensayo",
            "title": "El socialismo y el hombre en Cuba"
        },
        "dtll": {
            "publish_year": 1978,
            "type": "Novela",
            "title": "De Tul\u00e1n, la lejana"
        },
        "para": {
            "publish_year": 1966,
            "type": "Novela",
            "title": "Paradiso"
        },
        "cdlh": {
            "publish_year": 2008,
            "type": "Novela",
            "title": "La condesa de La Habana"
        },
        "drcs": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Dos R\u00edos, a caballo y con el sol en la frente"
        },
        "cufr": {
            "publish_year": 1956,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos fr\u00edos"
        },
        "idlv": {
            "publish_year": 1981,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Imitaci\u00f3n de la vida"
        },
        "idlt": {
            "publish_year": 1987,
            "type": "Novela",
            "title": "Las iniciales de la tierra"
        },
        "adgu": {
            "publish_year": 1964,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Aventuras de Guiller"
        },
        "evdg": {
            "publish_year": 1999,
            "type": "Novela",
            "title": "El vuelo del gato"
        },
        "pyli": {
            "publish_year": 1982,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Panfleto y literatura"
        },
        "lpin": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "La pupila insomne"
        },
        "sab": {
            "publish_year": 1841,
            "type": "Novela",
            "title": "Sab"
        },
        "lnoc": {
            "publish_year": 1942,
            "type": "Cuentos",
            "title": "La luna nona y otros cuentos"
        },
        "adhe": {
            "publish_year": 2001,
            "type": "Novela",
            "title": "Adi\u00f3s Hemingway"
        },
        "adho": {
            "publish_year": 1980,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Ayer de hoy"
        },
        "dccp": {
            "publish_year": 2000,
            "type": "Mixto",
            "title": "Te dar\u00e9 de comer como a los p\u00e1jaros"
        },
        "amni": {
            "publish_year": 1998,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Amnios"
        },
        "laex": {
            "publish_year": 2007,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "La extranjera"
        },
        "lopp": {
            "publish_year": 1953,
            "type": "Novela",
            "title": "Los pasos perdidos"
        },
        "cave": {
            "publish_year": 1983,
            "type": "Novela",
            "title": "Casas del Vedado"
        },
        "eteu": {
            "publish_year": 1935,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La expansi\u00f3n territorial de los Estados Unidos a expensas de Espa\u00f1a y de los pa\u00edses Hispano Americanos"
        },
        "btnc": {
            "publish_year": 1953,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Los bailes y el teatro de los negros en el Folklore de Cuba"
        },
        "pdho": {
            "publish_year": 1970,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Papel de hombre"
        },
        "enbm": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Ensayos"
        },
        "pail": {
            "publish_year": 1966,
            "type": "Novela",
            "title": "Pailock el prestidigitador"
        },
        "cbup": {
            "publish_year": 2002,
            "type": "Novela",
            "title": "Cien botellas en una pared"
        },
        "moso": {
            "publish_year": 1930,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Motivos de son"
        },
        "amav": {
            "publish_year": 1951,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Antonio Maceo: apuntes para una historia de su vida"
        },
        "riqu": {
            "publish_year": null,
            "type": "Novela",
            "title": "R\u00edo Quib\u00fa"
        },
        "vise": {
            "publish_year": 1944,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Viaje a la Semilla"
        },
        "visi": {
            "publish_year": 1970,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Visitaciones"
        },
        "emld": {
            "publish_year": 1980,
            "type": "Art\u00edculos",
            "title": "Ese m\u00fasico que llevo dentro"
        },
        "lsct": {
            "publish_year": 1968,
            "type": "Teatro",
            "title": "Los siete contra Tebas"
        },
        "pcmp": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda completa"
        },
        "camm": {
            "publish_year": 1964,
            "type": "Epistolar",
            "title": "Cartas a Mar\u00eda Mantilla"
        },
        "ecas": {
            "publish_year": 1964,
            "type": "Novela",
            "title": "El caser\u00f3n"
        },
        "esmm": {
            "publish_year": 1975,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Ese sol del mundo moral; para una historia de la eticidad cubana"
        },
        "dijm": {
            "publish_year": null,
            "type": "Discurso",
            "title": "Discursos"
        },
        "ndmv": {
            "publish_year": 2001,
            "type": "Novela",
            "title": "La novela de mi vida"
        },
        "pria": {
            "publish_year": 2005,
            "type": "Novela",
            "title": "Pr\u00edapos"
        },
        "ocjm": {
            "publish_year": null,
            "type": "Mixto",
            "title": "Obras Completas"
        },
        "clpi": {
            "publish_year": 2013,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Chupar la piedra"
        },
        "ddaz": {
            "publish_year": 1987,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Descubrimiento del azul"
        },
        "acgg": {
            "publish_year": 1907,
            "type": "Mixto",
            "title": "La Avellaneda. Autobiograf\u00eda y cartas"
        },
        "pcfg": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda completa"
        },
        "elac": {
            "publish_year": 1956,
            "type": "Novela",
            "title": "El acoso"
        },
        "dcmg": {
            "publish_year": null,
            "type": "Diario",
            "title": "Diario de Campa\u00f1a"
        },
        "odan": {
            "publish_year": 1989,
            "type": "Novela",
            "title": "Oficio de \u00e1ngel"
        },
        "daap": {
            "publish_year": 2012,
            "type": "Testimonio",
            "title": "Desconfiemos de los amaneceres apacibles"
        },
        "prpo": {
            "publish_year": 1871,
            "type": "Ensayo",
            "title": "El presidio pol\u00edtico en Cuba"
        },
        "naln": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Obra narrativa"
        },
        "mcns": {
            "publish_year": 1963,
            "type": "Novela",
            "title": "Memorias de una cubanita que naci\u00f3 con el siglo"
        },
        "lche": {
            "publish_year": 1970,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La cantidad hechizada"
        },
        "silu": {
            "publish_year": 1962,
            "type": "Novela",
            "title": "El siglo de las luces"
        },
        "lpeh": {
            "publish_year": 1970,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Los pasos en la hierba"
        },
        "tydi": {
            "publish_year": 1964,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Tientos y diferencias"
        },
        "cdge": {
            "publish_year": 1988,
            "type": "Novela",
            "title": "Canto de gemido"
        },
        "rtfb": {
            "publish_year": 1969,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La Revoluci\u00f3n del 30 se fue a bolina"
        },
        "edla": {
            "publish_year": 2012,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Elogio de la altea"
        },
        "acup": {
            "publish_year": 1983,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Agradecido como un perro"
        },
        "pben": {
            "publish_year": 1933,
            "type": "Novela",
            "title": "Pedro Blanco el negrero"
        },
        "mepp": {
            "publish_year": 1947,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Maceo, estudio pol\u00edtico y patri\u00f3tico"
        },
        "aryc": {
            "publish_year": 1987,
            "type": null,
            "title": "Armas raras y curiosas"
        },
        "erem": {
            "publish_year": 1949,
            "type": "Novela",
            "title": "El reino de este mundo"
        },
        "dcjm": {
            "publish_year": 1940,
            "type": "Diario",
            "title": "Diario de campa\u00f1a"
        },
        "lmec": {
            "publish_year": 1946,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La m\u00fasica en Cuba"
        },
        "ppmv": {
            "publish_year": 1997,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Pasar\u00e1s por mi vida"
        },
        "espi": {
            "publish_year": 1980,
            "type": "Novela",
            "title": "Espiral"
        },
        "cdlf": {
            "publish_year": 2011,
            "type": "Novela",
            "title": "El caballero de la flauta"
        },
        "ctvb": {
            "publish_year": 1988,
            "type": "Novela",
            "title": "Con tu vestido blanco"
        },
        "espa": {
            "publish_year": 1608,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Espejo de Paciencia"
        },
        "cdln": {
            "publish_year": 1988,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "El correo de la noche"
        },
        "tlha": {
            "publish_year": 1977,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Para una teor\u00eda de la literatura hispanoamericana y otras aproximaciones"
        },
        "encu": {
            "publish_year": null,
            "type": null,
            "title": "Entre cubanos"
        },
        "emal": {
            "publish_year": 1969,
            "type": "Novela",
            "title": "El mundo alucinante"
        },
        "lmyf": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La manzana y la flecha"
        },
        "pchp": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda completa"
        },
        "pche": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda Completa"
        },
        "hdlr": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cr\u00f3nicas",
            "title": "Hombres de la Revoluci\u00f3n"
        },
        "nuam": {
            "publish_year": 1891,
            "type": "Discurso",
            "title": "Nuestra Am\u00e9rica"
        },
        "bduc": {
            "publish_year": 1966,
            "type": "Novela",
            "title": "Biograf\u00eda de un cimarr\u00f3n"
        },
        "cajm": {
            "publish_year": null,
            "type": "Epistolar",
            "title": "Cartas"
        },
        "cppt": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cr\u00f3nicas",
            "title": "Cr\u00f3nicas period\u00edsticas"
        },
        "elhu": {
            "publish_year": 1947,
            "type": "Ensayo",
            "title": "El hurac\u00e1n"
        },
        "here": {
            "publish_year": 2013,
            "type": "Novela",
            "title": "Hereje"
        },
        "nieve": {
            "publish_year": 1892,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Nieve"
        },
        "laza": {
            "publish_year": 1926,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La zafra"
        },
        "pcar": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda completa"
        },
        "fdss": {
            "publish_year": 1982,
            "type": "Ensayo",
            "title": "El fuedo de la semilla en el surco"
        },
        "hhpa": {
            "publish_year": 1986,
            "type": "Novela",
            "title": "Historias de hadas para adultos"
        },
        "pemu": {
            "publish_year": 2006,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Pensamiento musicol\u00f3gico"
        },
        "lsos": {
            "publish_year": 1975,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La selva oscura"
        },
        "enma": {
            "publish_year": 1961,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Ensayos martianos"
        },
        "lasi": {
            "publish_year": 1963,
            "type": "Novela",
            "title": "La situaci\u00f3n"
        },
        "rdlh": {
            "publish_year": 1999,
            "type": "Novela",
            "title": "El rey de La Habana"
        },
        "edle": {
            "publish_year": 1980,
            "type": "Novela",
            "title": "El enigma de los Esterlines"
        },
        "edlh": {
            "publish_year": 1999,
            "type": "Novela",
            "title": "Escuelita de los horrores"
        },
        "edlr": {
            "publish_year": 1944,
            "type": "Ensayo",
            "title": "El enga\u00f1o de las razas"
        },
        "ecjm": {
            "publish_year": 1949,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "En la calzada de Jes\u00fas del Monte"
        },
        "mtee": {
            "publish_year": 1887,
            "type": "Novela",
            "title": "Mi t\u00edo el empleado"
        },
        "poll": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda"
        },
        "hian": {
            "publish_year": 1954,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Historia antigua"
        },
        "laod": {
            "publish_year": 1968,
            "type": "Novela",
            "title": "La odilea"
        },
        "lbhn": {
            "publish_year": 1990,
            "type": "Cuentos",
            "title": "El lobo, el bosque y el hombre nuevo"
        },
        "ocan": {
            "publish_year": 2008,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Oil on canvas"
        },
        "hpid": {
            "publish_year": 1979,
            "type": "Novela",
            "title": "La Habana para un infante difunto"
        },
        "cuga": {
            "publish_year": 1975,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos de G\u00fcane"
        },
        "clln": {
            "publish_year": 2004,
            "type": "Biograf\u00eda",
            "title": "C\u00f3mo lleg\u00f3 la noche"
        },
        "pdvp": {
            "publish_year": 1958,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "La paloma de vuelo popular"
        },
        "tiga": {
            "publish_year": 1939,
            "type": "Novela",
            "title": "Tilin Garc\u00eda"
        },
        "cune": {
            "publish_year": 1936,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos negros de Cuba"
        },
        "pdvm": {
            "publish_year": 1983,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Los papeles de Valencia el Mudo"
        },
        "educ": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Las estrategias de un cr\u00edtico. Antolog\u00eda de la cr\u00edtica de arte\u00a0de\u00a0Guy P\u00e9rez Cisnero"
        },
        "cdch": {
            "publish_year": 1990,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Cr\u00e9ditos de Charlot"
        },
        "cocu": {
            "publish_year": 1990,
            "type": "Novela",
            "title": "Cocuyo"
        },
        "cdco": {
            "publish_year": 1968,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Condenados de condado"
        },
        "cdcf": {
            "publish_year": 1969,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos de Ciencia Ficci\u00f3n"
        },
        "fcev": {
            "publish_year": 2014,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Figuras contra el viento"
        },
        "eava": {
            "publish_year": 1891,
            "type": "Novela",
            "title": "Excursi\u00f3n a Vuelta Abajo"
        },
        "casr": {
            "publish_year": null,
            "type": "Canciones",
            "title": "Cancionero"
        },
        "scui": {
            "publish_year": 2012,
            "type": null,
            "title": "Seis caras de una infancia"
        },
        "laho": {
            "publish_year": 1917,
            "type": "Novela",
            "title": "Las honradas"
        },
        "cont": {
            "publish_year": 1938,
            "type": "Novela",
            "title": "Contrabando"
        },
        "demc": {
            "publish_year": 2007,
            "type": "Enciclopedia",
            "title": "Diccionario enciclop\u00e9dico de la m\u00fasica en Cuba"
        },
        "apjm": {
            "publish_year": 1991,
            "type": "Notas",
            "title": "Cuaderno de apuntes"
        },
        "vese": {
            "publish_year": 1891,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Versos Sencillos"
        },
        "cond": {
            "publish_year": 1976,
            "type": "Novela",
            "title": "Condenados"
        },
        "jyop": {
            "publish_year": 1974,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Juegos y otros poemas"
        },
        "vsre": {
            "publish_year": 1978,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Viajero sin retorno"
        },
        "anbo": {
            "publish_year": 2007,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Antolog\u00eda Boreal"
        },
        "lavi": {
            "publish_year": 1971,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Las visitas"
        },
        "apcg": {
            "publish_year": 1960,
            "type": "Cuentos",
            "title": "As\u00ed en la paz como en la guerra"
        },
        "tduc": {
            "publish_year": 1945,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Taita, diga usted c\u00f3mo"
        },
        "pcdm": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda Completa"
        },
        "pclm": {
            "publish_year": null,
            "type": "Testimonio",
            "title": "Peleando con los milicianos"
        },
        "inch": {
            "publish_year": 1928,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Indagaci\u00f3n al choteo"
        },
        "fdlt": {
            "publish_year": 1840,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "La fuga de la t\u00f3rtola"
        },
        "epjb": {
            "publish_year": null,
            "type": "Epistolar",
            "title": "Epistolario"
        },
        "lhdc": {
            "publish_year": 2007,
            "type": null,
            "title": "Leve historia de Cuba"
        },
        "hane": {
            "publish_year": 1993,
            "type": "Novela",
            "title": "Habanecer"
        },
        "pced": {
            "publish_year": 1983,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda Completa"
        },
        "ppro": {
            "publish_year": 1944,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda y Prosa"
        },
        "hdrh": {
            "publish_year": 1966,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Historia de la Revoluci\u00f3n de Hait\u00ed"
        },
        "cael": {
            "publish_year": 1935,
            "type": "Epistolar",
            "title": "Cartas a Elpidio"
        },
        "elec": {
            "publish_year": 1994,
            "type": "Ensayo",
            "title": "El libro en Cuba; Siglos XVIII y XIX"
        },
        "ampl": {
            "publish_year": 1983,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Amoroso Planeta"
        },
        "eleg": {
            "publish_year": 1977,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Eleg\u00edas"
        },
        "rdeq": {
            "publish_year": 1967,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Riesgos del equilibrista"
        },
        "boho": {
            "publish_year": null,
            "type": null,
            "title": "Boarding Home"
        },
        "avdm": {
            "publish_year": 1970,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Aventuras, venturas y desventuras de un mamb\u00ed"
        },
        "cucl": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos"
        },
        "coua": {
            "publish_year": 1972,
            "type": "Novela",
            "title": "Conversaci\u00f3n con el \u00faltimo norteamericano"
        },
        "lese": {
            "publish_year": 1984,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Las estatuas sepultadas"
        },
        "ctim": {
            "publish_year": 2012,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Cuba entre tres imperios: perla, llave y antemural"
        },
        "aifr": {
            "publish_year": 1959,
            "type": "Teatro",
            "title": "Aire fr\u00edo"
        },
        "nlso": {
            "publish_year": 2010,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Nosotros los sobrevivientes: antolog\u00eda po\u00e9tica"
        },
        "jard": {
            "publish_year": 1951,
            "type": "Novela",
            "title": "Jard\u00edn"
        },
        "poaa": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poemarios"
        },
        "fevi": {
            "publish_year": 1993,
            "type": "Novela",
            "title": "Fe de vida"
        },
        "lmdb": {
            "publish_year": 1967,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Muestrario del Mundo o Libro de las Maravillas de Bolo\u00f1a"
        },
        "bhtc": {
            "publish_year": 1980,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Breve historia del teatro cubano"
        },
        "dceb": {
            "publish_year": 1968,
            "type": "Diario",
            "title": "Diario del Che en Bolivia"
        },
        "evpp": {
            "publish_year": 1980,
            "type": "Cuentos",
            "title": "El valle de la p\u00e1jara pinta"
        },
        "reaf": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Relatos"
        },
        "ladu": {
            "publish_year": 1966,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Los a\u00f1os duros"
        },
        "arac": {
            "publish_year": null,
            "type": "Art\u00edculos",
            "title": "Art\u00edculos"
        },
        "sefi": {
            "publish_year": 1964,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Ser fiel"
        },
        "ecrc": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Ensayos sobre Cine"
        },
        "uelc": {
            "publish_year": 1985,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Usted es la culpable: Nueva poes\u00eda cubana"
        },
        "ecuen": {
            "publish_year": 1958,
            "type": "Cuentos",
            "title": "El cuentero"
        },
        "jdag": {
            "publish_year": 1947,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Juegos de agua"
        },
        "mdcu": {
            "publish_year": 2009,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Mirada de curador"
        },
        "lses": {
            "publish_year": 1951,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "La semilla est\u00e9ril"
        },
        "lcpr": {
            "publish_year": 1978,
            "type": "Novela",
            "title": "La consagraci\u00f3n de la primavera"
        },
        "losi": {
            "publish_year": 1955,
            "type": "Teatro",
            "title": "Los Siervos"
        },
        "lcep": {
            "publish_year": 1958,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Lo cubano en la poes\u00eda"
        },
        "cabl": {
            "publish_year": 1974,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Caballito blanco"
        },
        "baca": {
            "publish_year": 2013,
            "type": "Testimonio",
            "title": "Buscando a Ca\u00edn"
        },
        "vdls": {
            "publish_year": 1972,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Las viejitas de las sombrillas"
        },
        "cabe": {
            "publish_year": 1998,
            "type": "Novela",
            "title": "Caracol Beach"
        },
        "cuvp": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos"
        },
        "crgu": {
            "publish_year": 1909,
            "type": "Testimonio",
            "title": "Cr\u00f3nicas de la Guerra"
        },
        "deas": {
            "publish_year": 1975,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Del encausto a la sangre: Sor Juana In\u00e9s de la Cruz"
        },
        "vdle": {
            "publish_year": 1998,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La voz de la escritura"
        },
        "zgde": {
            "publish_year": null,
            "type": "Novela",
            "title": "La gira descomunal"
        },
        "enll": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Ensayos"
        },
        "difc": {
            "publish_year": null,
            "type": "Discurso",
            "title": "Discursos"
        },
        "leam": {
            "publish_year": 1957,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La expresi\u00f3n americana"
        },
        "pelo": {
            "publish_year": 1993,
            "type": "Novela",
            "title": "Puente en la oscuridad"
        },
        "maof": {
            "publish_year": 2012,
            "type": "Novela",
            "title": "Making off"
        },
        "lare": {
            "publish_year": 1965,
            "type": "Novela",
            "title": "La reja"
        },
        "cire": {
            "publish_year": 1967,
            "type": "Novela",
            "title": "Ciudad rebelde"
        },
        "olfp": {
            "publish_year": null,
            "type": "Mixto",
            "title": "Obra Literaria"
        },
        "rala": {
            "publish_year": 1964,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Retorno a la alborada"
        },
        "posf": {
            "publish_year": 1984,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Obra completa"
        },
        "finlay": {
            "publish_year": 1983,
            "type": "Biograf\u00eda",
            "title": "Finlay"
        },
        "croni": {
            "publish_year": 1961,
            "type": "Cr\u00f3nicas",
            "title": "Las cr\u00f3nicas"
        },
        "peep": {
            "publish_year": 1999,
            "type": "Novela",
            "title": "Perversiones en el Prado"
        },
        "haba": {
            "publish_year": 2004,
            "type": "Testimonio",
            "title": "Habana Babilonia"
        },
        "dcld": {
            "publish_year": 1986,
            "type": "Mixto",
            "title": "Di\u00e1logos con la danza"
        },
        "hdep": {
            "publish_year": 1935,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Historia de la Enmienda Platt, una interpretaci\u00f3n de la realidad cubana"
        },
        "hqnq": {
            "publish_year": 2001,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Los hijos que nadie quizo"
        },
        "dclv": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "De Cervantes y Lope de Vega"
        },
        "onol": {
            "publish_year": 1971,
            "type": "Novela",
            "title": "Onoloria"
        },
        "crpe": {
            "publish_year": 1972,
            "type": "Cr\u00f3nicas",
            "title": "Cr\u00f3nicas"
        },
        "ayab": {
            "publish_year": 1948,
            "type": "Ensayo",
            "title": "\u00c1zucar y abolici\u00f3n"
        },
        "liep": {
            "publish_year": 1943,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "La isla en peso"
        },
        "ceva": {
            "publish_year": 1839,
            "type": "Novela",
            "title": "Cecilia Vald\u00e9s o La loma del \u00c1ngel"
        },
        "elra": {
            "publish_year": 1856,
            "type": "Novela",
            "title": "El ranchador"
        },
        "hsmu": {
            "publish_year": null,
            "type": "Novela",
            "title": "Hombres sin mujer"
        },
        "elrn": {
            "publish_year": 1890,
            "type": "Novela",
            "title": "Diario de un rancheador"
        },
        "mhdc": {
            "publish_year": 1938,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Manual de Historia de Cuba (econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica)"
        },
        "pcjm": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda Completa"
        },
        "pcrf": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Poes\u00eda completa"
        },
        "soco": {
            "publish_year": 1931,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Songoro Cosongo"
        },
        "cato": {
            "publish_year": null,
            "type": "Epistolar",
            "title": "Cartas a Totuche"
        },
        "mdna": {
            "publish_year": 1937,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Muerte de Narciso"
        },
        "icmm": {
            "publish_year": 1997,
            "type": "Novela",
            "title": "Informe contra mi mismo"
        },
        "micu": {
            "publish_year": 1986,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Mitolog\u00eda cubana"
        },
        "tfch": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Textos feministas"
        },
        "egee": {
            "publish_year": 1953,
            "type": "Cuentos",
            "title": "El gallo en el espejo"
        },
        "pc60": {
            "publish_year": 2007,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Pol\u00e9micas culturales de los 60"
        },
        "madg": {
            "publish_year": 2002,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Mart\u00ed ante sus diarios de guerra"
        },
        "tdre": {
            "publish_year": 1967,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Tute de Reyes"
        },
        "erdm": {
            "publish_year": 1974,
            "type": "Novela",
            "title": "El recurso del m\u00e9todo"
        },
        "impo": {
            "publish_year": 1936,
            "type": "Art\u00edculos",
            "title": "Imagen y posibilidad"
        },
        "dill": {
            "publish_year": 2010,
            "type": "Diario",
            "title": "Diarios"
        },
        "epeo": {
            "publish_year": 1996,
            "type": "Novela",
            "title": "El polvo y el oro"
        },
        "ccfe": {
            "publish_year": null,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Cuentos cubanos de lo fant\u00e1stico y lo extraordinario"
        },
        "adsd": {
            "publish_year": null,
            "type": "Novela",
            "title": "Aventuras del soldado desconocido cubano"
        },
        "saet": {
            "publish_year": 1939,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Sabor eterno"
        },
        "acer": {
            "publish_year": 2003,
            "type": "Ensayo",
            "title": "El amor como energ\u00eda revolucionaria en Jos\u00e9 Mart\u00ed"
        },
        "acep": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Apuntes cr\u00edticos a la econom\u00eda pol\u00edtica"
        },
        "naev": {
            "publish_year": 1966,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Narraciones"
        },
        "eldc": {
            "publish_year": 1967,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "El libro de la Ciudad"
        },
        "lssj": {
            "publish_year": null,
            "type": "Ensayo",
            "title": "La laguna sagrada"
        },
        "enps": {
            "publish_year": 2002,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Espero la noche para so\u00f1arte, Revoluci\u00f3n"
        },
        "opli": {
            "publish_year": 1977,
            "type": "Novela",
            "title": "Oppiano Licario"
        },
        "vcdc": {
            "publish_year": 1999,
            "type": "Ensayo",
            "title": "Viaje al coraz\u00f3n de Cuba"
        },
        "lppe": {
            "publish_year": 1982,
            "type": "Novela",
            "title": "Las palabras perdidas"
        },
        "tims": {
            "publish_year": 1989,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Timschel"
        },
        "masc": {
            "publish_year": 1997,
            "type": "Novela",
            "title": "M\u00e1scaras"
        },
        "ocfg": {
            "publish_year": null,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "Obra completa"
        },
        "lano": {
            "publish_year": 1989,
            "type": "Poes\u00eda",
            "title": "La noche"
        },
        "mdin": {
            "publish_year": 1996,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Mar de invierno"
        },
        "acso": {
            "publish_year": 2000,
            "type": "Novela",
            "title": "Al cielo sometidos"
        },
        "hdam": {
            "publish_year": 1966,
            "type": "Biograf\u00eda",
            "title": "Hombrad\u00eda de Antonio Maceo"
        },
        "acsb": {
            "publish_year": 1952,
            "type": "Cuentos",
            "title": "Antolog\u00eda del cuento en Cuba"
        }
    },
    "people": {
        "milho": {
            "bio": "Escritor. Mención Premio David UNEAC 2012",
            "selection": [
                "para",
                "jard",
                "pojk",
                "pcdm",
                "cuvp",
                "vdex",
                "orpn",
                "pced",
                "paru",
                "pcma",
                "pcms",
                "tsva",
                "dlbm",
                "hmef"
            ],
            "name": "Alain Santana López",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": null,
            "shortname": "Milho Montenegro"
        },
        "gipi": {
            "bio": "Escritora, periodista, investigadora, cr\u00edtica literaria, guionista de cine, radio y televisi\u00f3n. Premio Luis Rogelio Nogueras de Ensayo 2005",
            "selection": [
                "ocjm",
                "ceva",
                "erem",
                "jard",
                "pced",
                "onol",
                "lese",
                "pdvm",
                "isab",
                "mdin",
                "enrc",
                "dlbm"
            ],
            "name": "Gina Picart Baluja",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1956,
            "shortname": "Gina Picart"
        },
        "emco": {
            "bio": "Escritor. Director por varios a\u00f1os de la casa editorial de la Uni\u00f3n de Escritores y Artistas de Cuba.",
            "selection": [
                "erem",
                "para",
                "latr",
                "ladu",
                "pdvp",
                "ccoc",
                "lsis",
                "elmp",
                "ndmv",
                "dsya"
            ],
            "name": "Emilio Comas Paret",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1942,
            "shortname": "Emilio Comas"
        },
        "vilo": {
            "bio": "Poeta, ensayista, cr\u00edtico literario y de arte, traductor, profesor e investigador. Acad\u00e9mico Titular de la Academia de Ciencias de Cuba.",
            "selection": [
                "pcjm",
                "pcjc",
                "poll",
                "pcng",
                "para",
                "silu",
                "jard",
                "sefi",
                "htna",
                "ccta"
            ],
            "name": "Virgilio L\u00f3pez Lemus",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1946,
            "shortname": "Virgilio L\u00f3pez Lemus"
        },
        "frde": {
            "comment": "<span class='it'>\u00bfPor influyentes quieres decir los que m\u00e1s me han gustado? \u00bfLos que m\u00e1s huellas han dejado en mi modo de pensar y actuar? S\u00e9 que hay muchos libros influyentes en la cultura cubana que no me he le\u00eddo, y hay libros que ha le\u00eddo muy poca gente y para m\u00ed son importantes.</span>",
            "bio": "Cantautor perteneciente al movimiento de la Nueva Trova.",
            "selection": [
                "coua",
                "elmo",
                "latr",
                "ttti",
                "ladu",
                "lidc",
                "ndmv",
                "maap",
                "cabe",
                "aqan"
            ],
            "name": "Frank Delgado",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1960,
            "shortname": "Frank Delgado"
        },
        "elvi": {
            "bio": "Poetisa, narradora y dramaturga cubana. Ganadora de m\u00faltiples premios literarios.",
            "selection": [
                "cuvp",
                "silu",
                "anbo",
                "caza",
                "sone",
                "ampl",
                "veli",
                "vese",
                "male",
                "ocan",
                "epeo"
            ],
            "name": "Elaine Vilar Madruga",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1989,
            "shortname": "Elaine Vilar"
        },
        "ergu": {
            "bio": "Escritor, periodista y guionista de radio y televisi\u00f3n. Primer premio del Concurso Oscar Hurtado 2016. Periodista en Postdata.club.",
            "selection": [
                "cara",
                "adhe",
                "jlge",
                "orvi",
                "veli",
                "moso",
                "rpdl",
                "lano",
                "erem",
                "cdlh"
            ],
            "name": "Ernesto Guerra",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1990,
            "shortname": "Ernesto Guerra"
        },
        "nala": {
            "comment": "Sobre Padura dijo: <span class='it'>\u00a1Absolutamente todo lo que escribe!</span> Por ello en su listado aparecen todos los libros de Padura que fueron mencionados.",
            "bio": "Investigadora, traductora y escritora.",
            "selection": [
                "laho",
                "jucr",
                "lcpr",
                "erem",
                "ndmv",
                "halp",
                "adhe",
                "here",
                "odan",
                "masc"
            ],
            "name": "Natalia Labzovskaya",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1955,
            "shortname": "Natalia Labzovskaya"
        },
        "juce": {
            "bio": "Escritor, historiador e investigador.",
            "selection": [
                "ledo",
                "prpo",
                "ladu",
                "ttti",
                "fdju",
                "lpdc",
                "erdm",
                "hhpa",
                "hqnq",
                "ndmv"
            ],
            "name": "Julio C. Gonz\u00e1lez Laureiro",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1963,
            "shortname": "Julio C. Gonz\u00e1lez Laureiro"
        },
        "mava": {
            "bio": "Investigadora del Centro de Estudios Martianos. Especialista en la obra de Mart\u00ed y Alejo Carpentier.",
            "selection": [
                "pejm",
                "silu",
                "cuac",
                "enac",
                "lcep",
                "adsd",
                "leam",
                "pced",
                "acer",
                "lare",
                "cave"
            ],
            "name": "Marlene V\u00e1zquez P\u00e9rez",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1963,
            "shortname": "Marlene V\u00e1zquez P\u00e9rez"
        },
        "migo": {
            "bio": "Escritora. Ha sido editora y directora editorial en Ediciones Mecenas, Editorial Gente Nueva y el Fondo Editorial Casa de las Am\u00e9ricas.",
            "selection": [
                "ledo",
                "veli",
                "prmv",
                "lano",
                "ccoc",
                "dcuf",
                "ldnj",
                "caza",
                "lasi",
                "ecse",
                "advi",
                "orvi"
            ],
            "name": "Mirtha Gonz\u00e1lez Guti\u00e9rrez",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1959,
            "shortname": "Mirtha Gonz\u00e1lez"
        },
        "josi": {
            "bio": "Escritor. Premio de novela Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s 2010 y 2012.",
            "selection": [
                "here",
                "ceva",
                "ito",
                "epeo",
                "lnoc",
                "mtee",
                "gedo",
                "tdan",
                "b166",
                "idlt"
            ],
            "name": "Jorge Silverio",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1961,
            "shortname": "Jorge Silverio"
        },
        "josu": {
            "bio": "Escritora, doctora en Filosof\u00eda y profesora. Es especialista en temas socioculturales.",
            "selection": [
                "ceva",
                "dijm",
                "pcjm",
                "pcmp",
                "erem",
                "pcba",
                "pced",
                "reaf",
                "anbo",
                "enbm"
            ],
            "name": "Josefina Su\u00e1rez Serrano",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1938,
            "shortname": "Josefina Su\u00e1rez Serrano"
        },
        "edhe": {
            "bio": "Escritor. Premio Nacional de Edici\u00f3n 2001,Premio Nacional de la Cr\u00edtica 1986, Premio Nacional de Literatura 2014.",
            "selection": [
                "silu",
                "ladu",
                "gdti",
                "hsmu",
                "ccoc",
                "laim",
                "ttti",
                "tdre",
                "ebyn",
                "apcg"
            ],
            "name": "Eduardo Heras Le\u00f3n",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1960,
            "shortname": "Eduardo Heras Le\u00f3n"
        },
        "arar": {
            "comment": "<span class='it'>Intento un listado, atendiendo a esa palabra, 'influido', que atiende a una relaci\u00f3n personal m\u00e1s que al reconocimiento de valores literarios. La influencia la reconozco sobre todo en la forma de relacionar la literatura con la realidad cubana. Y tomo en consideraci\u00f3n solo autores que me precedieron.</span>",
            "bio": "Narrador, ensayista y guionista de cine. Ganador de m\u00faltiples premios literarios.",
            "selection": [
                "para",
                "ecjm",
                "cuerpos",
                "pore",
                "silu",
                "ttti",
                "ecdv",
                "liep",
                "epdo",
                "naln"
            ],
            "name": "Arturo Arango",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1955,
            "shortname": "Arturo Arango"
        },
        "mioj": {
            "bio": "Escritor, investigador y guionista de programas de radio.",
            "selection": [
                "ledo",
                "para",
                "ecjm",
                "poaa",
                "tchq",
                "sab",
                "soco",
                "cajm",
                "drcs"
            ],
            "name": "Miguel Ojeda",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": null,
            "shortname": "Miguel Ojeda"
        },
        "silv": {
            "comment": "<span class='it'>Las lecturas en mi etapa formativa -cuando\u00a0influyen m\u00e1s en la vida de alguien-\u00a0fueron, esencialmente, europeas, seg\u00fan las preferencias de mi padre (todo Shakespeare, mucho Cervantes, los grandes poetas de los Siglos de Oro, \u00a1Thomas Mann!, Balzac, Flaubert, Kafka...). Leer\u00a0Cien a\u00f1os de soledad,\u00a0en el preuniversitario, implic\u00f3 mi descubrimiento de Am\u00e9rica Latina y, con ello, de Cuba. Estudiar en la entonces Escuela de Letras (1973-1977)\u00a0no me acerc\u00f3 realmente mucho a\u00a0nuestra literatura, pero empec\u00e9 luego\u00a0a trabajar como editora en Letras Cubanas, y ah\u00ed\u00a0se ampliaron mis horizontes. Con estas salvedades, trato entonces de listar, sin orden de preferencias.</span>",
            "bio": "Editora. Premio Nacional de Edici\u00f3n 2010.",
            "selection": [
                "vese",
                "lopp",
                "ceva",
                "cdco",
                "deas",
                "ddco",
                "rala",
                "fdss",
                "emld",
                "tlha"
            ],
            "name": "Silvana Ver\u00f3nica Garriga Caballero",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1954,
            "shortname": "Silvana Garriga Caballero"
        },
        "docr": {
            "bio": "Cirujano. Profesor asistente en Cirug\u00eda.",
            "selection": [
                "ledo",
                "vese",
                "crgu",
                "maap",
                "laho",
                "silu",
                "erem",
                "ndmv",
                "halp",
                "hcds"
            ],
            "name": "David Orret Cruz",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1962,
            "shortname": "David Orret"
        },
        "anhe": {
            "bio": "Escritor. Premio Calendario de Poes\u00eda 2016",
            "selection": [
                "fdju",
                "jard",
                "erem",
                "vese",
                "moso",
                "para",
                "ttti",
                "ccta",
                "bduc",
                "laza"
            ],
            "name": "Antonio Herrada Hidalgo",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1992,
            "shortname": "Antonio Herrada Hidalgo"
        },
        "falo": {
            "bio": "Narrador, ensayista y profesor de arte. Es profesor fundador del Taller de Formaci\u00f3n Literaria Onelio Jorge Cardoso.",
            "selection": [
                "dcjm",
                "erem",
                "silu",
                "cdco",
                "para",
                "soco",
                "hpid",
                "hsmu",
                "fdju",
                "bduc"
            ],
            "name": "Francisco L\u00f3pez Sacha",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1950,
            "shortname": "Francisco L\u00f3pez Sacha"
        },
        "pegu": {
            "bio": "Escritor y periodista. Premio Narrativa Sur del Mundo 2003 y Premio Alfonso Garc\u00eda-Ramos de Novela 2000.",
            "selection": [
                "hsmu",
                "ttti",
                "aqan",
                "lopp",
                "silu",
                "para",
                "pced",
                "elrn",
                "tsva",
                "boho"
            ],
            "name": "Pedro Juan Guti\u00e9rrez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1950,
            "shortname": "Pedro Juan Guti\u00e9rrez"
        },
        "jupi": {
            "bio": "Compositor, profesor y m\u00fasico cubano. Ganador de varios premios de m\u00fasica y composici\u00f3n.",
            "selection": [
                "ledo",
                "tcvp",
                "lcdr",
                "cufr",
                "jard",
                "ecyo",
                "coba",
                "lmec",
                "opli",
                "inch",
                "veli",
                "fifl",
                "ovem"
            ],
            "name": "Juan Manuel Pi\u00f1era Infante",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1949,
            "shortname": "Juan Pi\u00f1era"
        },
        "miya": {
            "comment": "En su \u00faltima elecci\u00f3n dijo: <span class='it'>Mi primer libro Las Visitas (de Mirta Y\u00e1\u00f1ez, puesto que al ser premiado en el Concurso '13 de Marzo' cuando yo ten\u00eda veinte a\u00f1os influy\u00f3 decisivamente en mi futuro destino)</span>",
            "bio": "Fil\u00f3loga, profesora y escritora. Premio de la Cr\u00edtica 2010 y Premio de la Academia Cubana de la Lengua 2012.",
            "selection": [
                "ledo",
                "naev",
                "tfch",
                "pcgg",
                "nlso",
                "pced",
                "cucl",
                "mcns",
                "cued",
                "lavi"
            ],
            "name": "Mirta Gloria Y\u00e1\u00f1ez Quinoa",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1947,
            "shortname": "Mirta Y\u00e1\u00f1ez"
        },
        "alru": {
            "bio": "Doctora en Ciencias Matem\u00e1ticas. Directora de Informatizaci\u00f3n de la Universidad de La Habana.",
            "selection": [
                "erdm",
                "lcpr",
                "pcng",
                "caza",
                "ocjm",
                "lasi",
                "ecse",
                "advi",
                "idlt",
                "ceva",
                "lbhn",
                "mdsu"
            ],
            "name": "Alina Ruiz Jhones",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1957,
            "shortname": "Alina Ruiz"
        },
        "luca": {
            "bio": "Narrador, dramaturgo, guionista de radio, ensayista, cr\u00edtico y promotor cultural. Ganador de m\u00faltiples premios literarios.",
            "selection": [
                "pdmp",
                "laho",
                "laim",
                "hsmu",
                "cabl",
                "ctvb",
                "aqan"
            ],
            "name": "Luis Cabrera Delgado",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1945,
            "shortname": "Luis Cabrera Delgado"
        },
        "fmon": {
            "bio": "Escritor de obras de Ciencia Ficci\u00f3n. Fundador del taller literario Oscar Hurtado.",
            "selection": [
                "eays",
                "ndmv",
                "ceva",
                "laho",
                "laim",
                "adsd",
                "ccoc",
                "cfpr",
                "lpeh",
                "silu",
                "ppmv"
            ],
            "name": "F\u00e9lix Mond\u00e9jar P\u00e9rez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1941,
            "shortname": "F.Mond"
        },
        "joto": {
            "bio": "Historiadora, ensayista y narradora. Ha obtenido varios premios literarios.",
            "selection": [
                "cdpa",
                "jard",
                "bcuc",
                "emvi",
                "para",
                "rdlh",
                "ndmv",
                "here",
                "halp",
                "para",
                "evdg",
                "enfg",
                "visi",
                "cdch",
                "cato",
                "ocfg"
            ],
            "name": "Josefina Toledo Benedit.",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1941,
            "shortname": "Josefina Toledo"
        },
        "dale": {
            "bio": "Fil\u00f3logo, investigador y ensayista. Ganador del Premio Alejo Carpentier de Ensayo 2010.",
            "selection": [
                "dcjm",
                "mtee",
                "para",
                "cufr",
                "erem",
                "uduc",
                "vaet",
                "elce",
                "bduc",
                "ndmv"
            ],
            "name": "David Leyva Gonz\u00e1lez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1981,
            "shortname": "David Leyva"
        },
        "alfl": {
            "bio": "Poeta, narrador, editor, cr\u00edtico, guionista de cine y periodista. Ganador de m\u00faltiples premios literarios.",
            "selection": [
                "ceva",
                "pben",
                "eleg",
                "mdna",
                "enru",
                "lopp",
                "silu",
                "elin",
                "liep",
                "ecjm"
            ],
            "name": "Alex Fleites Rodr\u00edguez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1954,
            "shortname": "Alex Fleites"
        },
        "yoss": {
            "bio": "Narrador, cr\u00edtico literario y ensayista. Ganador de m\u00faltiples premios de literatura.",
            "selection": [
                "coba",
                "espi",
                "cdge",
                "edle",
                "b166",
                "adgu",
                "dive",
                "gtsn",
                "aryc",
                "dtll"
            ],
            "name": "Jos\u00e9 Miguel S\u00e1nchez G\u00f3mez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1969,
            "shortname": "Yoss"
        },
        "yosu": {
            "bio": "Periodista y escritor. Menci\u00f3n Premio Literario Casa de las Am\u00e9ricas 2017",
            "selection": [
                "haba",
                "eldc",
                "pcrf",
                "lnda",
                "lsis",
                "gelm",
                "fcev",
                "esac",
                "tcse",
                "aall"
            ],
            "name": "Yoel Su\u00e1rez Rodr\u00edguez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1990,
            "shortname": "Yoe Su\u00e1rez"
        },
        "espe": {
            "bio": "Escritora, editora y traductora. Fundadora de los temas de Educacu\u00f3n Popular en Cuba.",
            "selection": [
                "pche",
                "pcjc",
                "pcjm",
                "pcba",
                "pcng",
                "casr",
                "ceva",
                "gedo",
                "jucr",
                "silu",
                "lopp",
                "ladu",
                "apcg",
                "lpeh",
                "idlt",
                "maap",
                "prmo",
                "numa",
                "dcjm",
                "pclm",
                "hdlr"
            ],
            "name": "Esther P\u00e9rez P\u00e9rez",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": null,
            "shortname": "Esther P\u00e9rez"
        },
        "padr": {
            "comment": "<span class='it'>Los libros que m\u00e1s han influido sobre m\u00ed son extranjeros (La Biblia, las obras de\u00a0Shakespeare, Cervantes, Dante, Kafka, Poe...); en ese nivel est\u00e1 la obra de Jos\u00e9 Mart\u00ed, ese ser\u00eda un primer lugar bien distante del resto de los cubanos. Como me pides '10 libros cubanos que m\u00e1s me han influido', mi selecci\u00f3n es esta.</span>",
            "bio": "Poeta, ensayista, investigador, profesor y editor.",
            "selection": [
                "poll",
                "cuac",
                "pret",
                "pcjc",
                "ccoc",
                "cdco",
                "lpeh",
                "pcng",
                "ceva"
            ],
            "name": "Juan Nicol\u00e1s Padr\u00f3n Barqu\u00edn",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1950,
            "shortname": "Juan Nicol\u00e1s Padr\u00f3n"
        },
        "sean": {
            "bio": "Escritor, periodista, cr\u00edtico, investigador literario y editor. ",
            "selection": [
                "ledo",
                "ceva",
                "para",
                "cull",
                "erem",
                "pcdm",
                "pced",
                "elmp",
                "cune",
                "cuvp"
            ],
            "name": "Sergio Andrica\u00edn",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1956,
            "shortname": "Sergio Andrica\u00edn"
        },
        "anva": {
            "bio": "Cr\u00edtico musical, realizador radial y profesor. Premio Nacional de Radio 2006",
            "selection": [
                "ledo",
                "para",
                "poll",
                "ceva",
                "erem",
                "pcng",
                "elga",
                "pcrf",
                "apjm",
                "pcba"
            ],
            "name": "\u00c1ngel V\u00e1zquez Millares",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1937,
            "shortname": "Angel V\u00e1zquez Millares"
        },
        "ivvi": {
            "bio": "Narradora, poeta, periodista y guionista de televisi\u00f3n. Ha obtenido varios premios de Literatura Infantil.",
            "selection": [
                "huve",
                "pcng",
                "dpdr",
                "ccoc",
                "erem",
                "elmo",
                "para",
                "fdju",
                "pcfg",
                "aqan"
            ],
            "name": "Ivette Vian Altarriba",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1944,
            "shortname": "Ivette Vian"
        },
        "ragr": {
            "bio": "Escritor y periodista. Premio Luis Rogelio Nogueras 2009 en Novela Corta.",
            "selection": [
                "silu",
                "halp",
                "idlt",
                "hpid",
                "amni",
                "lnoc",
                "idlv",
                "rdlh",
                "cbup",
                "leim"
            ],
            "name": "Rafael Grillo Hern\u00e1ndez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1970,
            "shortname": "Rafael Grillo"
        },
        "daga": {
            "bio": "Editor, traductor y periodista. Fue director de la Editorial Letras Cubanas.",
            "selection": [
                "vese",
                "veli",
                "isma",
                "erem",
                "silu",
                "soco",
                "jard",
                "cada",
                "tdan",
                "hsmu",
                "ccta",
                "hdam"
            ],
            "name": "Daniel Garc\u00eda Santos",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1953,
            "shortname": "Daniel Garc\u00eda Santos"
        },
        "jrro": {
            "comment": "<span class='it'>No soy partidario de las selecciones de los diez m\u00e1s...(cualquier cosa), porque suelen ser discrimnatorias. A\u00fan as\u00ed, te env\u00edo lo que m\u00e1s me marc\u00f3 en diferentes etapas de mi vida.</span>",
            "bio": "Periodista. Premio Nacional de Periodismo Jos\u00e9 Mart\u00ed 2014.",
            "selection": [
                "numa",
                "ecjm",
                "syhc",
                "name",
                "vise",
                "para",
                "lopp",
                "ccta",
                "ccoc",
                "pche"
            ],
            "name": "Jos\u00e9 Alejandro Rodr\u00edguez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1953,
            "shortname": "Pepe Alejandro"
        },
        "mool": {
            "bio": "Editora Literaria.",
            "selection": [
                "ledo",
                "ndmv",
                "silu",
                "para",
                "cuvp",
                "epdo",
                "mtee",
                "cont",
                "peep",
                "bdlm"
            ],
            "name": "Ramona de los \u00c1ngeles Olivera",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1954,
            "shortname": "M\u00f3nica Olivera"
        },
        "jedu": {
            "comment": "De sus menciones no se pudo identificar los autores de los libros: '40 d\u00edas que estremecieron al mundo', 'De la semilla al fruto: la compa\u00f1\u00eda' , 'El Che en combate', y 'C\u00f3mo vivir 120 a\u00f1os'. Por ese motivo estos libros no se incluyeron en la muestra.",
            "bio": "Psic\u00f3logo, cr\u00edtico y periodista",
            "selection": [
                "ledo",
                "ocjm",
                "vise",
                "ceva",
                "daap",
                "dcld"
            ],
            "name": "Jes\u00fas Due\u00f1as Becerra",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1945,
            "shortname": "Jes\u00fas Due\u00f1as Becerra"
        },
        "rmma": {
            "bio": "Poeta, ensayista, cr\u00edtico de arte y narrador. Miembro Correspondiente de la Academia Cubana de la Lengua.",
            "selection": [
                "vese",
                "ledo",
                "para",
                "nieve",
                "lcep",
                "visi",
                "coba",
                "pccd",
                "saet",
                "cael"
            ],
            "name": "Roberto M\u00e9ndez Mart\u00ednez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1958,
            "shortname": "Roberto M\u00e9ndez"
        },
        "jedo": {
            "bio": "Periodista y editora web. Periodista en Postdata.club.",
            "selection": [
                "ledo",
                "erem",
                "cppt",
                "rtfb",
                "syhc",
                "idlt",
                "eccd",
                "sdmg",
                "pcfg",
                "halp"
            ],
            "name": "Jessica Dominguez Delgado",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1972,
            "shortname": "Jessica Dominguez"
        },
        "ciro": {
            "bio": "Investigadora, ensayista y cr\u00edtica literaria. Ha fungido como jurado en importantes premios literarios.",
            "selection": [
                "elra",
                "ceva",
                "mtee",
                "pben",
                "elin",
                "silu",
                "elec",
                "cuvp",
                "aetf",
                "ecdj"
            ],
            "name": "Cira Romero",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1946,
            "shortname": "Cira Romero"
        },
        "lodo": {
            "bio": "Arqueologa e investigadora. Ha publicado varios textos de arqueolog\u00eda.",
            "selection": [
                "nuam",
                "nppa",
                "edlr",
                "silu",
                "para",
                "elin",
                "ddcp"
            ],
            "name": "Lourdes Dominguez",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1936,
            "shortname": "Lourdes Dominguez"
        },
        "fipa": {
            "bio": "Escritor y reconocido bailar\u00edn.",
            "selection": [
                "cdan",
                "adld",
                "hdpc",
                "educ",
                "madg",
                "jdmv",
                "demc",
                "pemu",
                "iych",
                "odmc"
            ],
            "name": "Fidel Pajares Santiesteban",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1952,
            "shortname": "Fidel Pajares"
        },
        "nido": {
            "bio": "Dramaturgo y novelista. Premio Nacional de Teatro 2013.",
            "selection": [
                "lcpr",
                "tcvp",
                "tchq",
                "erdm",
                "lsos",
                "bhtc",
                "cali",
                "lmyf",
                "lcep",
                "veca",
                "pail",
                "baca"
            ],
            "name": "Nicol\u00e1s Dorr",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1947,
            "shortname": "Nicol\u00e1s Dorr"
        },
        "yori": {
            "bio": "Investigadora, profesora y ensayista. Fue Directora del Instituto de Literatura y Ling\u00fc\u00edstica de Cuba.",
            "selection": [
                "isma",
                "vese",
                "ledo",
                "enma",
                "erem",
                "ceva",
                "halp",
                "esmm",
                "uvet",
                "edla"
            ],
            "name": "Yolanda Ricardo Garcell",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1944,
            "shortname": "Yolanda Ricardo Garcell"
        },
        "roro": {
            "bio": "Historiador e investigador. Fundador y primer presidente del Instituto Cubano del Libro.",
            "selection": [
                "lhma",
                "mhdc",
                "maap",
                "vese",
                "isma",
                "crgu"
            ],
            "name": "Rolando Jes\u00fas Rodr\u00edguez Garc\u00eda",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1940,
            "shortname": "Rolando Rodr\u00edguez"
        },
        "vigu": {
            "comment": "<span class='it'> Yo de ni\u00f1a le\u00ed bien poco. En esa \u00e9poca mi familia no ten\u00eda dinero para libros. Pero mi abuela era maestra rural y me ense\u00f1\u00f3 a leer en un libro que fue totalmente iluminador para m\u00ed:\u00a0La edad de oro\u00a0de Jos\u00e9 \u00a0Mart\u00ed. Ese es mi primer libro. Con el aprend\u00ed tres cosas fundamentales: a leer, a conocer los valores humanos y a despertar mi imaginaci\u00f3n. Por eso, aun cuando ya tengo 72 a\u00f1os lo sigo leyendo, y sobre todo recomend\u00e1ndolo a todos, ni\u00f1os, j\u00f3venes o viejos. Ahora, escoger los nueve restantes no es tan f\u00e1cil. Si bien mis lecturas de ni\u00f1a se limitaban a los libros escolares, cuando entr\u00e9 a la Universidad (soy Licenciada en Letras) empec\u00e9 a disfrutar la lectura de mis propios libros. Hoy tengo una amplia biblioteca y he le\u00eddo bastante, pero nunca es suficiente. De Cuba creo que he le\u00eddo lo m\u00e1s relevante de nuestra historia literaria. Me encanta la poes\u00eda del siglo XIX aunque tambi\u00e9n disfruto la del XX; leer \u00a0historia, cuentos, novelas, ha sido un placer. No solo cubana, tambi\u00e9n literatura universal, especialmente latinoamericana. Pero como pides solamente cubana, te relaciono los nueve t\u00edtulos que m\u00e1s r\u00e1pidamente llegaron a mi memoria, sin que el orden tenga que ver con el lugar que puedan ocupar en mi preferencia. Ah\u00ed va la lista sin enumerar.</span>",
            "bio": "Narradora, ensayista, profesora y promotora cultural.",
            "selection": [
                "ledo",
                "lcpr",
                "elin",
                "pcdm",
                "sab",
                "adsd",
                "pccd",
                "ccoc",
                "visi",
                "para"
            ],
            "name": "Virgen Guti\u00e9rrez",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1945,
            "shortname": "Virgen Guti\u00e9rrez"
        },
        "juba": {
            "bio": "Actor, periodista, escritor, conductor y guionista. Premio Nacional de Periodismo 1993 y Premio Nacional de Radio 2003.",
            "selection": [
                "ledo",
                "tiga",
                "epdo",
                "crgu",
                "adsd",
                "tiin",
                "lumy",
                "croni",
                "egee"
            ],
            "name": "Julio Alberto Batista Delgado",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1936,
            "shortname": "Julio Batista"
        },
        "anor": {
            "bio": "Escritor, editor y periodista. Ganador del Premio Alfaguara de Novela 2008.",
            "selection": [
                "ledo",
                "elmo",
                "pced",
                "pcdm",
                "cuvp",
                "tcvp",
                "silu",
                "hsmu",
                "ecdv",
                "boho"
            ],
            "name": "Antonio Orlando Rodr\u00edguez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1956,
            "shortname": "Antonio Orlando Rodr\u00edguez"
        },
        "algu": {
            "bio": "Escritor. Ha obtenido dos veces el Premio de Cuentos de La Gaceta de Cuba.",
            "selection": [
                "ocjm",
                "ceva",
                "alti",
                "cont",
                "laho",
                "laim",
                "pcng",
                "erem",
                "lopp",
                "silu",
                "pchp",
                "hmmj",
                "ndqq",
                "ttti",
                "idlt",
                "pcar"
            ],
            "name": "Alberto Guerra Naranjo",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1963,
            "shortname": "Alberto Guerra"
        },
        "roal": {
            "comment": "<span class='it'>Virgilio y Carpentier son los grandes narradores cubanos del siglo xx, para m\u00ed.</span>",
            "bio": "Escritor, ling\u00fcista y traductor. Premio Aurora Borealis por la obra de la vida de la Federaci\u00f3n Internacional de Traductores.",
            "selection": [
                "erem",
                "silu",
                "eays",
                "lmdb",
                "soco",
                "ndmv",
                "cuvp",
                "rdeq",
                "gero"
            ],
            "name": "Rodolfo Alp\u00edzar Castillo",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1947,
            "shortname": "Rodolfo Alp\u00edzar"
        },
        "alga": {
            "bio": "Narrador, ensayista y editor. Ha obtenido importantes premios literarios.",
            "selection": [
                "pben",
                "cufr",
                "pail",
                "onol",
                "hsmu",
                "jard",
                "para",
                "ddlg"
            ],
            "name": "Alberto Garrand\u00e9s",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1960,
            "shortname": "Alberto Garrand\u00e9s"
        },
        "siro": {
            "bio": "Cantautor, guitarrista, compositor y poeta. Premio Nacional de M\u00fasica 2004.",
            "selection": [
                "ledo",
                "pcjm",
                "lpin",
                "lses",
                "maap",
                "gedo",
                "avdm",
                "ccoc",
                "idlt",
                "laod",
                "plcm"
            ],
            "name": "Silvio Rodr\u00edguez Dom\u00ednguez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1946,
            "shortname": "Silvio Rodr\u00edguez"
        },
        "fero": {
            "bio": "Periodista, cr\u00edtico literario y promotor cultural. Premio Nacional de Periodismo Cultural Jos\u00e9 Antonio Fern\u00e1ndez de Castro 2005.",
            "selection": [
                "ceva",
                "ledo",
                "silu",
                "para",
                "hsmu",
                "prmo",
                "lmdb",
                "fevi",
                "mabp",
                "evpp"
            ],
            "name": "Fernando Javier Rodr\u00edguez Sosa",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1952,
            "shortname": "Fernando Rodr\u00edguez Sosa"
        },
        "loar": {
            "bio": "Periodista e investigadora hist\u00f3rica. Especialista en Urbanismo.",
            "selection": [
                "ocjm",
                "amav",
                "difc",
                "esmm",
                "crpe",
                "enac",
                "arac",
                "eteu",
                "fpcu",
                "hdep",
                "hdpc",
                "dejm",
                "dcmg"
            ],
            "name": "Lohania Josefina Aruca Alonso",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1940,
            "shortname": "Lohania Aruca"
        },
        "rafl": {
            "bio": "Escritor. Ha obtenido m\u00faltiples premios literarios.",
            "selection": [
                "dive",
                "cufr",
                "apcg",
                "nbre",
                "dccp",
                "deri",
                "entr",
                "cdsd",
                "clpi",
                "avlt"
            ],
            "name": "Ra\u00fal Flores Iriarte",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1977,
            "shortname": "Ra\u00fal Flores"
        },
        "ealt": {
            "bio": "Narrador y guionista de cine, radio y televisi\u00f3n. Ha sido jurado de importantes premios literarios.",
            "selection": [
                "erem",
                "ccta",
                "apcg",
                "elmo",
                "cune",
                "elin",
                "amav",
                "vese",
                "impo",
                "ayab"
            ],
            "name": "Eliseo Altunaga",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1941,
            "shortname": "Eliseo Altunaga"
        },
        "alqu": {
            "bio": "Poeta, periodista, traductor literario, cr\u00edtico de arte y literatura, productor y conductor de televisi\u00f3n y radio.",
            "selection": [
                "vise",
                "pcng",
                "pced",
                "ttti",
                "ccoc",
                "maap",
                "ysmm",
                "pdho",
                "vsre",
                "acup"
            ],
            "name": "Alfonso Qui\u00f1ones",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1959,
            "shortname": "Alfonso Qui\u00f1ones"
        },
        "eddl": {
            "bio": "Actor, narrador, guionista y director de cine. Premio Calendario de la AHS 1997 y Premio \u00cdtalo Calvino 1996.",
            "selection": [
                "ledo",
                "para",
                "ecjm",
                "cuvp",
                "ndmv",
                "idlv",
                "ttti",
                "limo",
                "velh",
                "lhdc"
            ],
            "name": "Eduardo del Llano Rodr\u00edguez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1962,
            "shortname": "Eduardo del Llano"
        },
        "rmgo": {
            "bio": "Profesora, cr\u00edtica e investigadora.",
            "selection": [
                "ledo",
                "silu",
                "erem",
                "lopp",
                "laho",
                "laim",
                "here",
                "finlay",
                "lh1841",
                "olfp",
                "ctfp",
                "uvet"
            ],
            "name": "Rosa Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Encuesta",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": null,
            "shortname": "Rosa Mar\u00eda Gonz\u00e1lez"
        },
        "mkm": {
            "bio": "Doctor en Ciencias Matem\u00e1ticas. Premio Nacional de Matem\u00e1tica y Computaci\u00f3n Pablo Miquel 1986. Miembro titular de la Academia de Ciencias de Cuba.",
            "selection": [
                "lppe",
                "ndmv",
                "halp",
                "ttti",
                "ysmm",
                "silu",
                "icmm",
                "hpid",
                "cisa",
                "ledo"
            ],
            "name": "Miguel Katrib Mora",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": null,
            "shortname": "Miguel Katrib"
        },
        "rafa": {
            "bio": "Escritor. Permio Alejo Carpentier de Cuento 2011.",
            "selection": [
                "dcjm",
                "para",
                "emal",
                "silu",
                "vese",
                "cufr",
                "ttti",
                "ccta",
                "teer",
                "veli"
            ],
            "name": "Rafael de \u00c1guila",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1962,
            "shortname": "Rafael de \u00c1guila"
        },
        "sare": {
            "bio": "Periodista y directora de radio. Editora jefe en Postdata.club",
            "selection": [
                "faex",
                "mcns",
                "edlh",
                "lneb",
                "cara",
                "gedo",
                "halp",
                "pria",
                "crpe"
            ],
            "name": "Saimi Reyes Carmona",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1991,
            "shortname": "Saimi Reyes"
        },
        "johe": {
            "comment": "<span class='it'>No es dif\u00edcil hacer una lista de este tipo, al menos para mi. Podr\u00eda incluso llegar a los cien y aun me quedar\u00edan libros por enumerar. Gracias por intentar este tipo de trabajo, tan ausente de nuestro panorama y tan imprescindible para el juicio panor\u00e1mico, secuestrado desde hace tanto por el juego de capilla, o cen\u00e1culo.</span>",
            "bio": "Poeta, narrador y ensayista. Ganador de varios premio literarios.",
            "selection": [
                "lopp",
                "vese",
                "silu",
                "lcep",
                "aujf",
                "btnc",
                "cufr",
                "posf",
                "nlco",
                "para"
            ],
            "name": "Jorge \u00c1ngel Hern\u00e1ndez P\u00e9rez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1961,
            "shortname": "Jorge \u00c1ngel Hern\u00e1ndez"
        },
        "mlui": {
            "bio": "Escritora e investigadora.",
            "selection": [
                "ceva",
                "vese",
                "prpo",
                "erem",
                "hsmu",
                "lpeh",
                "tduc",
                "pono",
                "mais",
                "cdco"
            ],
            "name": "Maria Luisa P\u00e9rez L\u00f3pez de Queralta ",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1967,
            "shortname": "Maria Luisa P\u00e9rez"
        },
        "rela": {
            "bio": "Cr\u00edtico e investigador cultural. Director de la Mediateca de la EICTV.",
            "selection": [
                "vese",
                "silu",
                "cuvp",
                "tcvp",
                "caca",
                "maap",
                "pcgb",
                "emal",
                "lcep",
                "lppe"
            ],
            "name": "Reynaldo Lastre Labrada",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1985,
            "shortname": "Reynaldo Lastre"
        },
        "dogu": {
            "bio": "Periodista y escritora.",
            "selection": [
                "ceva",
                "addi",
                "b166",
                "lano",
                "camm",
                "scui",
                "occv",
                "pcdm"
            ],
            "name": "Dorisbel Guill\u00e9n Cruz",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": null,
            "shortname": "Dorisbel Guill\u00e9n",
            "comment": "De los libros que mencionó no se pudo identificar al autor del 'Papeles secretos' y, por ese motivo, no fue incluido en la muestra final."
        },
        "feju": {
            "bio": "Ensayista, historiador y profesor. Premio Pinos Nuevos 2004. Panelista de Escriba y Lea.",
            "selection": [
                "ocjm",
                "pccd",
                "ceva",
                "mtee",
                "silu",
                "para",
                "esmm",
                "elin",
                "ecjm",
                "bduc"
            ],
            "name": "F\u00e9lix Julio Alfonso L\u00f3pez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1972,
            "shortname": "F\u00e9lix Julio Alfonso"
        },
        "arma": {
            "bio": "Poeta, Narrador y Fot\u00f3grafo",
            "selection": [
                "clln",
                "hane",
                "masc",
                "vcdc",
                "laex",
                "uelc",
                "haba",
                "ledo",
                "pc60",
                "sqsm",
                "psno"
            ],
            "name": "Ariel Maceo T\u00e9llez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1986,
            "shortname": "Ariel Maceo"
        },
        "roga": {
            "bio": "Pintora. Premio Nacional de Ilustraci\u00f3n 2000",
            "selection": [
                "lopp",
                "lcpr",
                "jard",
                "ttti",
                "halp",
                "cuvp",
                "laho",
                "laim",
                "ceva",
                "maof"
            ],
            "name": "Roc\u00edo Garc\u00eda de la Nuez",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1955,
            "shortname": "Roc\u00edo Garc\u00eda"
        },
        "enbe": {
            "bio": "Doctor en Medicina. Investigador de Historia de la Medicina y Antropolog\u00eda M\u00e9dica.",
            "selection": [
                "para",
                "silu",
                "lcpr",
                "ttti",
                "mdll",
                "epdo",
                "laim",
                "laho",
                "here",
                "halp"
            ],
            "name": "Enrique Beldarra\u00edn",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": null,
            "shortname": "Enrique Beldarra\u00edn"
        },
        "mira": {
            "bio": "Cantante, compositora, guitarrista, actriz y conductora de espacios de radio y televisi\u00f3n.",
            "selection": [
                "ledo",
                "dcjm",
                "veli",
                "lopp",
                "tydi",
                "elac",
                "cdch",
                "ccoc",
                "adho",
                "encu"
            ],
            "name": "Miriam Ramos Heres",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1946,
            "shortname": "Miriam Ramos"
        },
        "lepa": {
            "bio": "Narrador, ensayista y periodista. Premio Nacional de Literatura 2012, Premio Princesa de Asturias de las Letras 2015.",
            "selection": [
                "pche",
                "ceva",
                "pben",
                "ppro",
                "lopp",
                "silu",
                "ttti",
                "elin",
                "epdo",
                "ceec",
                "veli"
            ],
            "name": "Leonardo de la Caridad Padura Fuentes",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1955,
            "shortname": "Leonardo Padura"
        },
        "alil": {
            "bio": "Escritora y periodista. Ganadora del premio La Edad de Oro en 2005",
            "selection": [
                "gedo",
                "mtee",
                "ledo",
                "vdls",
                "mvev",
                "hhpa",
                "lano",
                "isma",
                "silu",
                "ndmv"
            ],
            "name": "Alina Iglesias",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1972,
            "shortname": "Alina Iglesias"
        },
        "malu": {
            "bio": "Periodista y Poeta. Editor de la Revista Caminos.",
            "selection": [
                "elin",
                "erem",
                "ecjm",
                "ledo",
                "emal",
                "cocu",
                "enfg",
                "losi",
                "porf",
                "riqu",
                "zgde"
            ],
            "name": "Marcel Lueiro",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1977,
            "shortname": "Marcel Lueiro"
        },
        "peso": {
            "bio": "Cient\u00edfico e investigador. Miembro del consejo editorial de varias revistas latinoamericanas.",
            "selection": [
                "vese",
                "mcns",
                "syhc",
                "jucr",
                "cupi",
                "ceva",
                "para",
                "elac",
                "esmm",
                "dceb"
            ],
            "name": "Pedro Sotolongo",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1940,
            "shortname": "Pedro Sotolongo"
        },
        "dano": {
            "bio": "Escritora. Premio UNEAC de Novela Cirilo Villaverde 2011.",
            "selection": [
                "lopp",
                "erem",
                "laho",
                "idlt",
                "jard",
                "ttti",
                "para",
                "elmo",
                "teer",
                "urej"
            ],
            "name": "Dazra Novak",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1978,
            "shortname": "Dazra Novak"
        },
        "yago": {
            "bio": "Escritor, editor, periodista y profesor. Premio Casa V\u00edctor Hugo 2015.",
            "selection": [
                "dcjm",
                "vese",
                "silu",
                "erem",
                "ecjm",
                "laim",
                "cufr",
                "bduc",
                "esen",
                "cdln"
            ],
            "name": "Yamil D\u00edaz G\u00f3mez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1971,
            "shortname": "Yamil D\u00edaz"
        },
        "luse": {
            "bio": "Periodista y escritor. Premio nacional de periodismo Jos\u00e9 Mart\u00ed 2009",
            "selection": [
                "ecjm",
                "prmo",
                "maea",
                "ccoc",
                "lcep",
                "pben",
                "silu",
                "heme",
                "enjm",
                "coua"
            ],
            "name": "Luis Sexto S\u00e1nchez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1945,
            "shortname": "Luis Sexto"
        },
        "elcl": {
            "bio": "Analista internacional y periodista.",
            "selection": [
                "ceva",
                "vese",
                "ocjm",
                "lopp",
                "lcpr",
                "bduc",
                "eccd",
                "pdur",
                "sdmg",
                "cond"
            ],
            "name": "Elsa Claro",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1943,
            "shortname": "Elsa Claro"
        },
        "dacha": {
            "comment": "<span class='it'>Es dif\u00edcil hacer un listado de los 10 libros cubanos que m\u00e1s han influido, pero lo intentar\u00e9, sabiendo que quedar\u00e1n por el camino algunos que tambi\u00e9n lo fueron. Haciendo este recuento, me doy cuenta de la enorme ascendencia que tuvieron en lo que he escrito a lo largo de los a\u00f1os.</span>",
            "bio": "Escritora. Integra la llamada 'Trinidad femenina de la Ciencia Ficci\u00f3n en Hispanoam\u00e9rica'.",
            "selection": [
                "huve",
                "orvi",
                "mlag",
                "ledo",
                "sab",
                "ceva",
                "laim",
                "ccfe",
                "ccta",
                "elmo"
            ],
            "name": "Da\u00edna Chaviano",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1957,
            "shortname": "Da\u00edna Chaviano"
        },
        "amfo": {
            "comment": "<span class='it'>Estoy llegando a los 85 y no recuerdo cu\u00e1les fueron esos diez libros de que me hablas, como no sean los diez primeros tomos de la colecci\u00f3n de El Tesoro de la Juventud, que fueron los primeros libros que encontr\u00e9 en mi casa. Pero s\u00ed te puedo decir, para no hacerte perder el tiempo sin compensaci\u00f3n, que, a lo largo de los a\u00f1os, los libros cubanos que le\u00ed con m\u00e1s gusto o m\u00e1s provecho fueron esos mismos que ya t\u00fa conoces como cl\u00e1sicos y algunos otros que se sumaron sorpresivamente a ellos. Por cierto, creo que son m\u00e1s de diez.</span>",
            "bio": "Escritor, ensayista, investigador, guionista de cine y editor. Premio Nacional de Edici\u00f3n en 2002.",
            "selection": [
                "vese",
                "acsb",
                "50pc",
                "lcep",
                "apea",
                "maap",
                "ccta",
                "baya",
                "erem",
                "idma",
                "elin",
                "rtfb"
            ],
            "name": "Ambrosio Fornet",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1932,
            "shortname": "Ambrosio Fornet"
        },
        "jlrg": {
            "bio": "Doctor en Ciencias Econ\u00f3micas, Investigador Titular. Miembro del Consejo Cient\u00edfico del Instituto de Relaciones Internacionales Ra\u00fal Roa Kour\u00ed.",
            "selection": [
                "ndmv",
                "esmm",
                "gedo",
                "maap",
                "evdg",
                "cont",
                "b166",
                "acep",
                "ctim"
            ],
            "name": "Jos\u00e9 L. Rodr\u00edguez Garc\u00eda",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1946,
            "shortname": "Jos\u00e9 L. Rodr\u00edguez Garc\u00eda"
        },
        "dach": {
            "comment": "<span class='it'>No puedo llegar a 10; pero si me preguntaran cu\u00e1ntos libros cubanos merecen elogiarse por su contribuci\u00f3n a la cultura nacional, no sabr\u00eda responder. Supongo que haya centenares, sobre todo ensayos, tratados, gu\u00edas, diccionarios, enciclopedias sobre ciencias, filosof\u00eda, historia.</span>",
            "bio": "Escritor y profesor. Premio Nacional de Literatura 2010.",
            "selection": [
                "ledo",
                "vese",
                "lopp",
                "silu",
                "deas",
                "jyop",
                "bduc",
                "epeo",
                "pmal"
            ],
            "name": "Daniel Edmundo Chavarr\u00eda Bast\u00e9lica",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1933,
            "shortname": "Daniel Chavarr\u00eda"
        },
        "mapa": {
            "bio": "Escritor, periodista y promotor cultural. Ganador de m\u00faltiples premios en cert\u00e1menes literarios.",
            "selection": [
                "erem",
                "halp",
                "eldc",
                "epeo",
                "ttti",
                "gtsn",
                "hqnq",
                "hsmu",
                "ndla",
                "para"
            ],
            "name": "Maykel Paneque",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1977,
            "shortname": "Maykel Paneque"
        },
        "pepe": {
            "comment": "<span class='it'>Por si pudiera considerarlo como valor agregado a su investigaci\u00f3n, le aclaro que prioric\u00e9 como influencias aquellas muy vinculadas con procesos de identidad: \u00e9tnica, ideol\u00f3gica, orientaci\u00f3n sexual e incluso mi sentido de pertenencia a La Habana, donde nac\u00ed, y claro, las relaciones que estas identidades establecen con mi condici\u00f3n de escritor de cuentos, novelas, ensayos.</span>",
            "bio": "Escritor, ensayista y profesor. Premio de Ensayo literario Eliseo Diego 2014.",
            "selection": [
                "vese",
                "acup",
                "ceva",
                "para",
                "silu",
                "cbup",
                "elga",
                "inch",
                "ecuen",
                "pucb"
            ],
            "name": "Pedro P\u00e9rez Rivero",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1952,
            "shortname": "Pedro P\u00e9rez Rivero"
        },
        "dace": {
            "bio": "Escritor, investigador y cr\u00edtico de cine y literatura.",
            "selection": [
                "ledo",
                "orvi",
                "dclv",
                "vdle",
                "cain",
                "pced",
                "enll",
                "ecrc",
                "pcfg",
                "enfg"
            ],
            "name": "Daniel C\u00e9spedes",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1982,
            "shortname": "Daniel C\u00e9spedes"
        },
        "osdo": {
            "bio": "Actor y humorista. Premio Nacional de Humorismo 2012.",
            "selection": [
                "ledo",
                "erem",
                "silu",
                "aifr",
                "lano",
                "cont",
                "nlso",
                "ecdv",
                "ndmv",
                "ccoc"
            ],
            "name": "Osvaldo C. Doimeadi\u00f3s Aguilera",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1964,
            "shortname": "Osvaldo Doimeadi\u00f3s"
        },
        "myfe": {
            "bio": "Abogada y Narradora. Premio de novela \u00cdtalo Calvino 2002 y Premio de la Cr\u00edtica 2003.",
            "selection": [
                "laho",
                "laim",
                "adsd",
                "erdm",
                "ceva",
                "gedo",
                "mcns",
                "cire",
                "dill",
                "dive"
            ],
            "name": "Mylene Fern\u00e1ndez Pintado",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1963,
            "shortname": "Mylene Fern\u00e1ndez"
        },
        "enpe": {
            "bio": "Narrador, periodista, editor, poeta, cr\u00edtico e investigador. Premiado en varios cert\u00e1menes de literatura infantil.",
            "selection": [
                "mcns",
                "lare",
                "bduc",
                "erem",
                "jdag",
                "ddaz",
                "mvev",
                "cave",
                "eode",
                "274"
            ],
            "name": "Enr\u00edque P\u00e9rez D\u00edaz",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1958,
            "shortname": "Enr\u00edque P\u00e9rez D\u00edaz"
        },
        "nica": {
            "bio": "Escritora. Premio Literario Luis Rogelio Nogueras 2012 y Premio de novela Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s 2015",
            "selection": [
                "epeo",
                "laho",
                "laim",
                "ccoc",
                "ceva",
                "ledo",
                "cspf",
                "bduc",
                "cdlf"
            ],
            "name": "Nieves C\u00e1rdenas",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1954,
            "shortname": "Nieves C\u00e1rdenas"
        },
        "sica": {
            "bio": "Escritor y diplom\u00e1tico. Miembro de la secci\u00f3n de historia de la Uni\u00f3n de Escritores y Artistas de Cuba.",
            "selection": [
                "amav",
                "mepp",
                "idco",
                "gero"
            ],
            "name": "Silvio Castro Fernandez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1941,
            "shortname": "Silvio Castro Fernandez"
        },
        "rolo": {
            "bio": "Poeta, escritor, profesor y diplom\u00e1tico. Fungi\u00f3 como Delegado Permanente de Cuba en la UNESCO.",
            "selection": [
                "ocjm",
                "espa",
                "ceva",
                "mtee",
                "jucr",
                "gedo",
                "cieu",
                "eteu",
                "ccoc",
                "pcng",
                "pced"
            ],
            "name": "Rolando L\u00f3pez del Amo",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1937,
            "shortname": "Rolando L\u00f3pez del Amo"
        },
        "caes": {
            "bio": "Poeta, narrador y promotor cultural. Ha obtenido varios premios literarios.",
            "selection": [
                "boho",
                "epeo",
                "ttti",
                "idlt",
                "ecjm",
                "hsmu",
                "cobra",
                "mata",
                "tras"
            ],
            "name": "Carlos Alberto Esquivel Guerra",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1968,
            "shortname": "Carlos Esquivel"
        },
        "nabo": {
            "bio": "Pintora, escritora, etn\u00f3loga. Especialista en religiones afrocubanas.",
            "selection": [
                "eava",
                "pben",
                "lche",
                "silu",
                "elmo",
                "elhu",
                "elin",
                "hdrh",
                "ceys",
                "gugo"
            ],
            "name": "Natalia Bol\u00edvar Ar\u00f3stegui",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1934,
            "shortname": "Natalia Bol\u00edvar"
        },
        "maca": {
            "comment": "<span class='it'>\u00bfQu\u00e9 diez libros cubanos me han influido?  Influido aqu\u00ed ser\u00e1 entendido como  gustado,  incluso dir\u00eda marcado por un momento o por un per\u00edodo de mi vida, pero influencia\u2026, huella perdurable y transformativa, solo reconozco de  las novelas de Fedor Dostoyevski y de los ensayos de Mar\u00eda Zambrano.</span>",
            "bio": "Profesora e investigadora. Fue fundadora de la editorial Letras Cubanas.",
            "selection": [
                "ledo",
                "dcjm",
                "epjb",
                "acgg",
                "enps",
                "lssj",
                "ecas",
                "enll",
                "leim",
                "pyli",
                "pelo"
            ],
            "name": "Madeline C\u00e1mara",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": null,
            "shortname": "Madeline C\u00e1mara"
        },
        "yual": {
            "bio": "Doctor en Ciencias Matem\u00e1ticas. Editor de datos en Postdata.club",
            "selection": [
                "micu",
                "nlco",
                "cuga",
                "silu",
                "mvev",
                "faex",
                "hmmj",
                "hpid",
                "acso",
                "ndmv"
            ],
            "name": "Yudivi\u00e1n Almeida Cruz",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1980,
            "shortname": "Yudivi\u00e1n Almeida Cruz"
        },
        "anse": {
            "bio": "Cr\u00edtico, profesor y curador. Vicepresidente de la secci\u00f3n de teor\u00eda y cr\u00edtica de la Asociaci\u00f3n de Artes Pl\u00e1sticas de la UNEAC",
            "selection": [
                "ledo",
                "ceva",
                "coba",
                "lcdr",
                "halp",
                "here",
                "ndla",
                "dvpa",
                "lsct",
                "para",
                "mdcu"
            ],
            "name": "Antonio Fern\u00e1ndez Seoane",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1946,
            "shortname": "Antonio Fern\u00e1ndez Seoane"
        },
        "masa": {
            "bio": "Narradora, poeta, periodista y promotora cultural. Ha obtenido diversos premios y reconocimientos.",
            "selection": [
                "hian",
                "pcjm",
                "pcdm",
                "pcfg",
                "erem",
                "bduc",
                "evpp"
            ],
            "name": "Magaly Natacha S\u00e1nchez Ochoa",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1940,
            "shortname": "Magaly S\u00e1nchez"
        },
        "sech": {
            "bio": "Profesor y escritor. Premio Nacional de Ensayo Enrique Jos\u00e9 Varona 1992.",
            "selection": [
                "lopp",
                "cali",
                "pcng",
                "ccoc",
                "pcjm",
                "mtee",
                "elin",
                "esli",
                "ceva",
                "lcep"
            ],
            "name": "Sergio Chaple",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1938,
            "shortname": "Sergio Chaple"
        },
        "raag": {
            "bio": "Narrador, escritor, ensayista, profesor e investigador. Premio Iberoamericano de Cuento Julio Cort\u00e1zar 2003.",
            "selection": [
                "erem",
                "lopp",
                "silu",
                "elvi",
                "espi",
                "hane",
                "cdcf",
                "caza",
                "tims",
                "ddlf"
            ],
            "name": "Ra\u00fal Aguiar \u00c1lvarez",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1962,
            "shortname": "Ra\u00fal Aguiar"
        },
        "frpa": {
            "bio": "Poeta, narrador, ensayista, cr\u00edtico de arte y comunicador audiovisual. Premio Uneac 2016 en ensayo.",
            "selection": [
                "veli",
                "laho",
                "hsmu",
                "para",
                "lcdr",
                "silu",
                "elin",
                "maap",
                "pche",
                "fdlt"
            ],
            "name": "Francisco Eduardo Padr\u00f3n Nodarse",
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1958,
            "shortname": "Frank Padr\u00f3n"
        },
        "lafe": {
            "bio": "M\u00e9dico, internacionalista y narradora. Premio Alejo Carpentier de Novela 2005 y Premio de minicuentos El dinosaurio 2014",
            "selection": [
                "ledo",
                "ceva",
                "laim",
                "mtee",
                "lopp",
                "b166",
                "cada",
                "laod",
                "esdh"
            ],
            "name": "Adelaida Fern\u00e1ndez de Juan",
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1961,
            "shortname": "Laidi Fern\u00e1ndez de Juan"
        }
    },
    "authors": {
        "gipi": {
            "name": "Gina Picart Baluja",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1956,
            "books": [
                "male",
                "ocan"
            ],
            "shortname": "Gina Picart"
        },
        "emco": {
            "name": "Emilio Comas Paret",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1942,
            "books": [
                "daap"
            ],
            "shortname": "Emilio Comas"
        },
        "elmi": {
            "name": "Elizabeth Mirabal",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1986,
            "books": [
                "baca"
            ],
            "shortname": "Elizabeth Mirabal"
        },
        "jabu": {
            "name": "Jos\u00e9 \u00c1ngel Buesa",
            "deadyear": 1982,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1910,
            "books": [
                "ppmv"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 \u00c1ngel Buesa"
        },
        "viro": {
            "name": "V\u00edctor Rodr\u00edguez N\u00fa\u00f1ez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1955,
            "books": [
                "uelc"
            ],
            "shortname": "V\u00edctor Rodr\u00edguez N\u00fa\u00f1ez"
        },
        "elal": {
            "name": "Eliseo Alberto Diego Garc\u00eda Marruz",
            "deadyear": 2011,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1951,
            "books": [
                "cabe",
                "icmm"
            ],
            "shortname": "Eliseo Alberto Diego"
        },
        "anbe": {
            "name": "Antonio Ben\u00edtez Rojo",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": null,
            "books": [
                "tdre",
                "edle",
                "mdll",
                "lese"
            ],
            "shortname": "Antonio Ben\u00edtez Rojo"
        },
        "bema": {
            "name": "Beatriz Maggi Betancourt",
            "deadyear": 2017,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1924,
            "books": [
                "vdle",
                "enbm",
                "pyli"
            ],
            "shortname": "Beatriz Maggi"
        },
        "joch": {
            "name": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Chac\u00f3n y Calvo",
            "deadyear": 1969,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1892,
            "books": [
                "heme"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Chac\u00f3n"
        },
        "rmro": {
            "name": "Reina Mar\u00eda Rodr\u00edguez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1952,
            "books": [
                "pucb",
                "dccp"
            ],
            "shortname": "Reina Mar\u00eda Rodr\u00edguez"
        },
        "juca": {
            "name": "Jos\u00e9 Juli\u00e1n del Casal",
            "deadyear": 1883,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1863,
            "books": [
                "nieve",
                "pcjc"
            ],
            "shortname": "Juli\u00e1n del Casal"
        },
        "lete": {
            "name": "Lecsy Tejeda del Prado",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": null,
            "books": [
                "iych"
            ],
            "shortname": "Lecsy Tejeda del Prado"
        },
        "rofe": {
            "name": "Roberto Fern\u00e1ndez Retamar",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1930,
            "books": [
                "pcrf",
                "nlso",
                "pore",
                "cali",
                "tlha",
                "hian"
            ],
            "shortname": "Roberto Fern\u00e1ndez Retamar"
        },
        "allo": {
            "name": "Alicia Ernestina de la Caridad del Cobre Mart\u00ednez del Hoyo",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1920,
            "books": [
                "dcld"
            ],
            "shortname": "Alicia Alonso"
        },
        "erli": {
            "name": "Ernesto Limia D\u00edaz",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1968,
            "books": [
                "ctim"
            ],
            "shortname": "Ernesto Limia"
        },
        "joso": {
            "name": "Jos\u00e9 Soler Puig",
            "deadyear": 1996,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1918,
            "books": [
                "epdo",
                "b166",
                "ecas"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Soler Puig"
        },
        "migo": {
            "name": "Mirtha Gonz\u00e1lez Guti\u00e9rrez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1959,
            "books": [
                "lneb"
            ],
            "shortname": "Mirtha Gonz\u00e1lez"
        },
        "jedi": {
            "name": "Jes\u00fas D\u00edaz",
            "deadyear": 2002,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1941,
            "books": [
                "ladu",
                "idlt",
                "lppe"
            ],
            "shortname": "Jes\u00fas D\u00edaz"
        },
        "cahe": {
            "name": "Camila Henr\u00edquez Ure\u00f1a",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1894,
            "books": [
                "tfch"
            ],
            "shortname": "Camila Henr\u00edquez"
        },
        "fevi": {
            "name": "F\u00e9lix Luis Viera",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1945,
            "books": [
                "ctvb"
            ],
            "shortname": "F\u00e9lix Luis Viera"
        },
        "frgo": {
            "name": "Francisco Gonz\u00e1lez del Valle y Ram\u00edrez",
            "deadyear": 1942,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1881,
            "books": [
                "lh1841"
            ],
            "shortname": "Francisco Gonz\u00e1lez del Valle"
        },
        "jolo": {
            "name": "Jos\u00e9 Lorenzo Fuentes",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1928,
            "books": [
                "ddlg"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Lorenzo Fuentes"
        },
        "emro": {
            "name": "Emilio Roig de Leuchsenring",
            "deadyear": 1964,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1889,
            "books": [
                "cieu",
                "hdep"
            ],
            "shortname": "Emilio Roig"
        },
        "edhe": {
            "name": "Eduardo Heras Le\u00f3n",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1960,
            "books": [
                "gtsn",
                "lpeh",
                "ddlf"
            ],
            "shortname": "Eduardo Heras Le\u00f3n"
        },
        "huma": {
            "name": "Hubert Matos",
            "deadyear": 2014,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1918,
            "books": [
                "clln"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Antonio Portuondo"
        },
        "feva": {
            "name": "F\u00e9lix Varela y Morales",
            "deadyear": 1853,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1788,
            "books": [
                "cael"
            ],
            "shortname": "F\u00e9lix Varela"
        },
        "rabo": {
            "name": "Ra\u00fal Cepero Bonilla",
            "deadyear": 1962,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1920,
            "books": [
                "ayab"
            ],
            "shortname": "Ra\u00fal Cepero Bonilla"
        },
        "leli": {
            "name": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Andr\u00e9s Fernando Lezama Lima",
            "deadyear": 1976,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1910,
            "books": [
                "para",
                "opli",
                "cull",
                "poll",
                "leim",
                "lche",
                "mdna",
                "enru",
                "leam",
                "dill",
                "enll",
                "impo"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Lezama Lima"
        },
        "wegu": {
            "name": "Wendy Guerra Torres",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1970,
            "books": [
                "tsva"
            ],
            "shortname": "Wendy Guerra"
        },
        "frch": {
            "name": "Francisco Chofre",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1924,
            "books": [
                "laod"
            ],
            "shortname": "Francisco Chofre"
        },
        "figa": {
            "name": "Josefina C. Garc\u00eda-Marruz Bad\u00eda",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1923,
            "books": [
                "enfg",
                "visi",
                "cdch",
                "acer",
                "pcfg",
                "ocfg"
            ],
            "shortname": "Fina Garc\u00eda Marruz"
        },
        "gueg": {
            "name": "Gustavo Eguren",
            "deadyear": 2010,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1925,
            "books": [
                "dsya"
            ],
            "shortname": "Gustavo Eguren"
        },
        "safe": {
            "name": "Samuel Feij\u00f3o Rodr\u00edguez",
            "deadyear": 1992,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1914,
            "books": [
                "zgde",
                "micu",
                "posf",
                "sefi"
            ],
            "shortname": "Samuel Feij\u00f3o"
        },
        "caol": {
            "name": "Carilda Oliver Labra",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1922,
            "books": [
                "sdmg"
            ],
            "shortname": "Carilda Oliver"
        },
        "jmhe": {
            "name": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Heredia",
            "deadyear": 1839,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1803,
            "books": [
                "pche"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Heredia"
        },
        "falo": {
            "name": "Francisco L\u00f3pez Sacha",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1950,
            "books": [
                "ddaz"
            ],
            "shortname": "Francisco L\u00f3pez Sacha"
        },
        "jupa": {
            "name": "Juan Manuel Padr\u00f3n Blanco",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1947,
            "books": [
                "velh"
            ],
            "shortname": "Juan Padr\u00f3n"
        },
        "pegu": {
            "name": "Pedro Juan Guti\u00e9rrez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1950,
            "books": [
                "rdlh"
            ],
            "shortname": "Pedro Juan Guti\u00e9rrez"
        },
        "lero": {
            "name": "Legna Rodr\u00edguez Iglesias",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1984,
            "books": [
                "clpi"
            ],
            "shortname": "Legna Rodr\u00edguez"
        },
        "rear": {
            "name": "Reinaldo Arenas Fuente",
            "deadyear": 1990,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1943,
            "books": [
                "ecdv",
                "ovem",
                "emal",
                "aqan",
                "cada",
                "elce"
            ],
            "shortname": "Reinaldo Arenas"
        },
        "jotr": {
            "name": "Jos\u00e9 Triana",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1931,
            "books": [
                "ndla"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Triana"
        },
        "anar": {
            "name": "Ant\u00f3n Arrufat Mrad",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1935,
            "books": [
                "poaa",
                "lnda",
                "lsct",
                "lmyf",
                "ecdj",
                "vdex"
            ],
            "shortname": "Ant\u00f3n Arrufat"
        },
        "agro": {
            "name": "Agust\u00edn de Rojas Anido",
            "deadyear": 2011,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1949,
            "books": [
                "espi"
            ],
            "shortname": "Agust\u00edn de Rojas"
        },
        "jomv": {
            "name": "Jos\u00e9 Maceo Verdecia",
            "deadyear": 1939,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1891,
            "books": [
                "baya"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Maceo"
        },
        "almo": {
            "name": "Alberto Molina Rodr\u00edguez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": null,
            "books": [
                "hcds"
            ],
            "shortname": "Alberto Molina"
        },
        "olal": {
            "name": "Olavo Al\u00e9n Rodr\u00edguez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1947,
            "books": [
                "pemu"
            ],
            "shortname": "Olavo Al\u00e9n"
        },
        "roll": {
            "name": "Rogelio Llopis",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": null,
            "books": [
                "ccfe"
            ],
            "shortname": "Rogelio Llopis"
        },
        "amva": {
            "name": "Amir Valle Ojeda",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1967,
            "books": [
                "haba"
            ],
            "shortname": "Amir Valle"
        },
        "amfo": {
            "name": "Ambrosio Fornet",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1932,
            "books": [
                "ebyn"
            ],
            "shortname": "Ambrosio Fornet"
        },
        "joes": {
            "name": "Jos\u00e9 Manuel Espino Ortega",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1966,
            "books": [
                "ldnj"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Manuel Espino"
        },
        "thma": {
            "name": "Thelvia Mar\u00edn Mederos",
            "deadyear": 2016,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1922,
            "books": [
                "cond"
            ],
            "shortname": "Thelvia Mar\u00edn"
        },
        "jomi": {
            "name": "Jos\u00e9 Mir\u00f3 Argenter",
            "deadyear": 1925,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1851,
            "books": [
                "crgu"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Mir\u00f3"
        },
        "esdi": {
            "name": "Esther Eliza D\u00edaz Llanillo",
            "deadyear": 2015,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1934,
            "books": [
                "cued"
            ],
            "shortname": "Esther D\u00edaz Llanillo"
        },
        "joma": {
            "name": "Jos\u00e9 Mart\u00ed",
            "deadyear": 1895,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1853,
            "books": [
                "ledo",
                "veli",
                "vese",
                "cajm",
                "name",
                "ocjm",
                "isma",
                "dcjm",
                "pcjm",
                "prpo",
                "pejm",
                "nuam",
                "camm",
                "dijm",
                "dpdr",
                "apjm"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Mart\u00ed"
        },
        "juma": {
            "name": "Juan Marinello Vidaurreta",
            "deadyear": 1977,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1898,
            "books": [
                "maea",
                "enma"
            ],
            "shortname": "Juan Marinello"
        },
        "joap": {
            "name": "Jos\u00e9 Antonio Portuondo Valdor",
            "deadyear": 1996,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1911,
            "books": [
                "esli"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Antonio Portuondo"
        },
        "hequ": {
            "name": "H\u00e9ctor Quintero Viera",
            "deadyear": 2011,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1942,
            "books": [
                "tchq"
            ],
            "shortname": "H\u00e9ctor Quintero"
        },
        "liot": {
            "name": "Lisandro Otero Gonz\u00e1lez",
            "deadyear": 2008,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1932,
            "books": [
                "lasi",
                "ecse",
                "advi",
                "tdan",
                "pdur"
            ],
            "shortname": "Lisandro Otero"
        },
        "yoss": {
            "name": "Jos\u00e9 Miguel S\u00e1nchez G\u00f3mez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1969,
            "books": [
                "tims"
            ],
            "shortname": "Yoss"
        },
        "enci": {
            "name": "Enrique Cirules",
            "deadyear": 2016,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1938,
            "books": [
                "coua"
            ],
            "shortname": "Enrique Cirules"
        },
        "guvi": {
            "name": "Guillermo de Jes\u00fas Vidal Ortiz",
            "deadyear": 2004,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1952,
            "books": [
                "mata"
            ],
            "shortname": "Guillermo Vidal"
        },
        "lugp": {
            "name": "Luis Garc\u00eda Pascual",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1922,
            "books": [
                "dejm"
            ],
            "shortname": "Luis Garc\u00eda Pascual"
        },
        "rile": {
            "name": "Rine Leal P\u00e9rez",
            "deadyear": 1996,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1930,
            "books": [
                "lsos",
                "bhtc"
            ],
            "shortname": "Rine Leal"
        },
        "ggda": {
            "name": "Gertrudis G\u00f3mez de Avellaneda",
            "deadyear": 1873,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1814,
            "books": [
                "sab",
                "pcgg",
                "acgg"
            ],
            "shortname": "Gertrudis G\u00f3mez de Avellaneda"
        },
        "jomp": {
            "name": "Jos\u00e9 Manuel Poveda",
            "deadyear": 1926,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1888,
            "books": [
                "pcmp",
                "paru"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Manuel Poveda"
        },
        "duma": {
            "name": "Mar\u00eda Mercedes Loynaz y Mu\u00f1oz",
            "deadyear": 1997,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1902,
            "books": [
                "pcdm",
                "jard",
                "fevi",
                "jdag",
                "uvet",
                "uduc",
                "psno"
            ],
            "shortname": "Dulce Mar\u00eda Loynaz"
        },
        "giro": {
            "name": "Giordano Rodr\u00edguez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1933,
            "books": [
                "dtll"
            ],
            "shortname": "Giordano Rodr\u00edguez"
        },
        "nigu": {
            "name": "Nicol\u00e1s Guill\u00e9n Batista",
            "deadyear": 1989,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1902,
            "books": [
                "pcng",
                "soco",
                "mabp",
                "moso",
                "eleg",
                "pdvp",
                "esen"
            ],
            "shortname": "Nicol\u00e1s Guill\u00e9n"
        },
        "miba": {
            "name": "Miguel Barnet Lanza",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1940,
            "books": [
                "bduc",
                "cara",
                "odan"
            ],
            "shortname": "Miguel Barnet"
        },
        "arfe": {
            "name": "Ar\u00edstides Fern\u00e1ndez",
            "deadyear": 1934,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1904,
            "books": [
                "reaf"
            ],
            "shortname": "Ar\u00edstides Fern\u00e1ndez"
        },
        "nefe": {
            "name": "Nersys Felipe Herrera",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1935,
            "books": [
                "cuga",
                "mais"
            ],
            "shortname": "Nersys Felipe"
        },
        "leac": {
            "name": "Leonardo Acosta S\u00e1nchez",
            "deadyear": 2016,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1933,
            "books": [
                "aetf"
            ],
            "shortname": "Leonardo Acosta"
        },
        "mien": {
            "name": "Michel Encinosa F\u00fa",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1974,
            "books": [
                "sone"
            ],
            "shortname": "Michel Encinosa"
        },
        "enla": {
            "name": "Enrique Labrador Ruiz",
            "deadyear": 1991,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1902,
            "books": [
                "egee"
            ],
            "shortname": "Enrique Labrador"
        },
        "poey": {
            "name": "Felipe Poey Aloy",
            "deadyear": 1891,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1799,
            "books": [
                "olfp",
                "ctfp"
            ],
            "shortname": "Felipe Poey"
        },
        "annu": {
            "name": "Antonio Nu\u00f1ez Jim\u00e9nez",
            "deadyear": 1998,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1923,
            "books": [
                "cupi"
            ],
            "shortname": "Antonio Nu\u00f1ez Jim\u00e9nez"
        },
        "abpr": {
            "name": "Abel Prieto Jim\u00e9nez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1950,
            "books": [
                "evdg"
            ],
            "shortname": "Abel Prieto"
        },
        "rmma": {
            "name": "Roberto M\u00e9ndez Mart\u00ednez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1958,
            "books": [
                "cain"
            ],
            "shortname": "Roberto M\u00e9ndez"
        },
        "fepi": {
            "name": "F\u00e9lix Pita Rodr\u00edguez",
            "deadyear": 1990,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1909,
            "books": [
                "elmp",
                "croni",
                "cfpr",
                "htna",
                "lpdc"
            ],
            "shortname": "F\u00e9lix Pita Rodr\u00edguez"
        },
        "celo": {
            "name": "C\u00e9sar Antonio de Jes\u00fas L\u00f3pez y N\u00fa\u00f1ez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1933,
            "books": [
                "eldc",
                "cucl"
            ],
            "shortname": "C\u00e9sar L\u00f3pez"
        },
        "jjmi": {
            "name": "Jos\u00e9 Jacinto Milan\u00e9s",
            "deadyear": 1853,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1814,
            "books": [
                "fdlt"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Jacinto Milan\u00e9s"
        },
        "hezu": {
            "name": "H\u00e9ctor Zumbado Argueta",
            "deadyear": 2016,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1932,
            "books": [
                "limo"
            ],
            "shortname": "H\u00e9ctor Zumbado"
        },
        "joju": {
            "name": "Jos\u00e9 Juan Arrom Gonz\u00e1lez",
            "deadyear": 2007,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1910,
            "books": [
                "ddcp"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Juan Arrom"
        },
        "ruca": {
            "name": "Rufo Caballero",
            "deadyear": 2011,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1966,
            "books": [
                "enrc",
                "ecrc"
            ],
            "shortname": "Rufo Caballero"
        },
        "enlu": {
            "name": "Ena Luc\u00eda Portela",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1972,
            "books": [
                "cbup"
            ],
            "shortname": "Ena Luc\u00eda Portela"
        },
        "luca": {
            "name": "Luis Cabrera Delgado",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1945,
            "books": [
                "ito",
                "scui"
            ],
            "shortname": "Luis Cabrera Delgado"
        },
        "gapo": {
            "name": "Graziella Pogolotti Jacobson",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1932,
            "books": [
                "pc60"
            ],
            "shortname": "Graziella Pogolotti"
        },
        "caam": {
            "name": "Carlos Alberto Montaner Suris",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1943,
            "books": [
                "vcdc"
            ],
            "shortname": "Carlos Alberto Montan"
        },
        "nite": {
            "name": "Nivaria Tejera",
            "deadyear": 2016,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1929,
            "books": [
                "enps"
            ],
            "shortname": "Nivaria Tejera"
        },
        "alro": {
            "name": "Alberto Rodr\u00edguez Tosca",
            "deadyear": 2015,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1962,
            "books": [
                "pcar"
            ],
            "shortname": "Alberto Rodr\u00edguez Tosca"
        },
        "oshu": {
            "name": "Oscar Hurtado",
            "deadyear": 1977,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1919,
            "books": [
                "cdcf",
                "pdvm"
            ],
            "shortname": "Oscar Hurtado"
        },
        "cibi": {
            "name": "Ciro Bianchi Ross",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1948,
            "books": [
                "aall"
            ],
            "shortname": "Ciro Bianchi"
        },
        "joca": {
            "name": "Jos\u00e9 de Armas y C\u00e1rdenas",
            "deadyear": 1919,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1866,
            "books": [
                "dclv"
            ],
            "shortname": "Justo de Lara"
        },
        "labl": {
            "name": "Luis Amado Blanco",
            "deadyear": 1975,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1903,
            "books": [
                "cire"
            ],
            "shortname": "Luis Amado Blanco"
        },
        "rope": {
            "name": "Roberto P\u00e9rez Le\u00f3n",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1952,
            "books": [
                "odmc"
            ],
            "shortname": "Roberto P\u00e9rez Le\u00f3n"
        },
        "mago": {
            "name": "M\u00e1ximo G\u00f3mez B\u00e1ez",
            "deadyear": 1905,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1836,
            "books": [
                "dcmg"
            ],
            "shortname": "M\u00e1ximo G\u00f3mez"
        },
        "coma": {
            "name": "Corina Matamoros",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": null,
            "books": [
                "mdcu"
            ],
            "shortname": "Corina Matamoros"
        },
        "mmon": {
            "name": "Mayra Montero",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1953,
            "books": [
                "cdlf"
            ],
            "shortname": "Mayra Montero"
        },
        "maga": {
            "name": "Manuel Francisco Galich L\u00f3pez",
            "deadyear": 1984,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1913,
            "books": [
                "nppa"
            ],
            "shortname": "Manuel Francisco Galich"
        },
        "pato": {
            "name": "Pablo F\u00e9lix Alejandro Salvador de la Torriente Brau",
            "deadyear": 1936,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1901,
            "books": [
                "adsd",
                "prmo",
                "pclm",
                "hdlr",
                "cppt"
            ],
            "shortname": "Pablo de la Torriente Brau"
        },
        "roro": {
            "name": "Rolando Jes\u00fas Rodr\u00edguez Garc\u00eda",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1940,
            "books": [
                "drcs"
            ],
            "shortname": "Rolando Rodr\u00edguez"
        },
        "jubo": {
            "name": "Juana Borrero",
            "deadyear": 1896,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1877,
            "books": [
                "epjb"
            ],
            "shortname": "Juana Borrero"
        },
        "joko": {
            "name": "Jos\u00e9 Koser",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1940,
            "books": [
                "tras",
                "nbre",
                "pojk"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Koser"
        },
        "rori": {
            "name": "Rogelio River\u00f3n Morales",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1964,
            "books": [
                "bcuc"
            ],
            "shortname": "Rogelio River\u00f3n"
        },
        "sepo": {
            "name": "Seraf\u00edn Portuondo Linares",
            "deadyear": 1976,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1906,
            "books": [
                "idco"
            ],
            "shortname": "Seraf\u00edn Portuondo Linares"
        },
        "anpi": {
            "name": "Andr\u00e9s Pi Andreu",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1969,
            "books": [
                "274"
            ],
            "shortname": "Andr\u00e9s Pi Andreu"
        },
        "sepa": {
            "name": "Senel Paz",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1950,
            "books": [
                "urej",
                "lbhn",
                "eccd",
                "ndqq"
            ],
            "shortname": "Senel Paz"
        },
        "jorm": {
            "name": "Jorge Ma\u00f1ach Robato",
            "deadyear": 1961,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1898,
            "books": [
                "inch",
                "enjm",
                "maap",
                "esdh"
            ],
            "shortname": "Jorge Ma\u00f1ach"
        },
        "raro": {
            "name": "Ra\u00fal Roa Garc\u00eda",
            "deadyear": 1982,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1907,
            "books": [
                "rtfb",
                "rala",
                "fdss",
                "avdm"
            ],
            "shortname": "Ra\u00fal Roa"
        },
        "emba": {
            "name": "Emilio Ballagas Cube\u00f1a",
            "deadyear": 1954,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1908,
            "books": [
                "saet",
                "pcba"
            ],
            "shortname": "Emilio Ballagas"
        },
        "roal": {
            "name": "Rodolfo Alp\u00edzar Castillo",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1947,
            "books": [
                "emvi"
            ],
            "shortname": "Rodolfo Alp\u00edzar"
        },
        "rame": {
            "name": "Ram\u00f3n Meza y Su\u00e1rez Incl\u00e1n",
            "deadyear": 1911,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1861,
            "books": [
                "mtee"
            ],
            "shortname": "Ram\u00f3n Meza"
        },
        "jmas": {
            "name": "Jos\u00e9 Salvador Massip Ysalgu\u00e9",
            "deadyear": 2014,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1926,
            "books": [
                "madg"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Massip"
        },
        "joza": {
            "name": "Jos\u00e9 Zacar\u00edas Tallet",
            "deadyear": 1989,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1893,
            "books": [
                "lses"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Zacar\u00edas Tallet"
        },
        "tedi": {
            "name": "Sime\u00f3n Teodoro D\u00edaz Fabelo",
            "deadyear": 3000,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1914,
            "books": [
                "gugo"
            ],
            "shortname": "Teodoro D\u00edaz Fabelo"
        },
        "rari": {
            "name": "Ra\u00fal Rivero",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1945,
            "books": [
                "pdho"
            ],
            "shortname": "Ra\u00fal Rivero"
        },
        "zuro": {
            "name": "Zuleica Romay Guerra",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1958,
            "books": [
                "edla"
            ],
            "shortname": "Zuleica Romay"
        },
        "ricu": {
            "name": "Rigoberto Cruz D\u00edaz",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": null,
            "books": [
                "pdmp"
            ],
            "shortname": "Rigoberto Cruz"
        },
        "abes": {
            "name": "Abilio Roberto Est\u00e9vez Pazo",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1954,
            "books": [
                "teer"
            ],
            "shortname": "Abilio Est\u00e9vez"
        },
        "mabr": {
            "name": "Mariano Brull Caballero",
            "deadyear": 1956,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1891,
            "books": [
                "fifl"
            ],
            "shortname": "Mariano Brull Caballero"
        },
        "exsa": {
            "name": "Excilia Salda\u00f1a Molina",
            "deadyear": 1999,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1946,
            "books": [
                "lano"
            ],
            "shortname": "Excilia Salda\u00f1a"
        },
        "jolu": {
            "name": "Jos\u00e9 Luciano Franco Ferr\u00e1n",
            "deadyear": 1989,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1891,
            "books": [
                "hdrh",
                "amav"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 Luciano Franco"
        },
        "siro": {
            "name": "Silvio Rodr\u00edguez Dom\u00ednguez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1946,
            "books": [
                "casr"
            ],
            "shortname": "Silvio Rodr\u00edguez"
        },
        "rosa": {
            "name": "Rolando S\u00e1nchez Mej\u00edas",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1959,
            "books": [
                "deri"
            ],
            "shortname": "Rolando S\u00e1nchez Mej\u00edas"
        },
        "rofr": {
            "name": "Roberto Friol",
            "deadyear": 2010,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1928,
            "books": [
                "porf"
            ],
            "shortname": "Roberto Friol"
        },
        "edto": {
            "name": "Eduardo Mois\u00e9s Torres Cuevas",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1942,
            "books": [
                "hdpc"
            ],
            "shortname": "Eduardo Torres Cuevas"
        },
        "ansa": {
            "name": "\u00c1ngel Santiesteban Prats",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1966,
            "books": [
                "hqnq"
            ],
            "shortname": "\u00c1ngel Santiesteban"
        },
        "vipi": {
            "name": "Virgilio Pi\u00f1era Llera",
            "deadyear": 1979,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1912,
            "books": [
                "cuvp",
                "tcvp",
                "lcdr",
                "cufr",
                "losi",
                "elga",
                "aifr",
                "dvpa",
                "liep",
                "ppro"
            ],
            "shortname": "Virgilio Pi\u00f1era"
        },
        "ealt": {
            "name": "Eliseo Altunaga",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1941,
            "books": [
                "cdge"
            ],
            "shortname": "Eliseo Altunaga"
        },
        "huar": {
            "name": "Humberto Arenal",
            "deadyear": 2012,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1926,
            "books": [
                "tcse"
            ],
            "shortname": "Humberto Arenal"
        },
        "che": {
            "name": "Ernesto Guevara de la Serna",
            "deadyear": 1967,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1928,
            "books": [
                "syhc",
                "dceb",
                "ddco",
                "acep"
            ],
            "shortname": "Ernesto Che Guevara"
        },
        "rafe": {
            "name": "Ra\u00fal Ferrer P\u00e9rez",
            "deadyear": 1993,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1915,
            "books": [
                "vsre"
            ],
            "shortname": "Ra\u00fal Ferrer"
        },
        "ruma": {
            "name": "Rub\u00e9n Mart\u00ednez Villena",
            "deadyear": 1934,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1899,
            "books": [
                "prmv",
                "lpin"
            ],
            "shortname": "Rub\u00e9n Mart\u00ednez Villena"
        },
        "mael": {
            "name": "Mar\u00eda Elena Llana",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1936,
            "books": [
                "lare",
                "cave"
            ],
            "shortname": "Mar\u00eda Elena Llana"
        },
        "edde": {
            "name": "Edmundo P\u00e9rez Desnoes",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1930,
            "books": [
                "mdsu"
            ],
            "shortname": "Edmundo Desnoes"
        },
        "roes": {
            "name": "Roberto Estrada",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1950,
            "books": [
                "cdlh"
            ],
            "shortname": "Roberto Estrada"
        },
        "sesa": {
            "name": "Severo Sarduy",
            "deadyear": 1993,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1937,
            "books": [
                "cocu",
                "cobra"
            ],
            "shortname": "Severo Sarduy"
        },
        "dacha": {
            "name": "Da\u00edna Chaviano",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1957,
            "books": [
                "ampl",
                "faex",
                "hhpa",
                "addi"
            ],
            "shortname": "Da\u00edna Chaviano"
        },
        "mime": {
            "name": "Jos\u00e9 Miguel Mejides",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1950,
            "books": [
                "peep"
            ],
            "shortname": "Miguel Mejides"
        },
        "gupa": {
            "name": "Gumersindo Pacheco Sosa",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1956,
            "books": [
                "mvev"
            ],
            "shortname": "Gumersindo Pacheco"
        },
        "mamo": {
            "name": "Manuel Moreno Fraginals",
            "deadyear": 2001,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1920,
            "books": [
                "elin",
                "ceec"
            ],
            "shortname": "Manuel Moreno Fraginals"
        },
        "calo": {
            "name": "Carlos Loveira Chirino",
            "deadyear": 1928,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1882,
            "books": [
                "gedo",
                "jucr"
            ],
            "shortname": "Carlos Loveira"
        },
        "fica": {
            "name": "Fidel Castro Ruz",
            "deadyear": 2016,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1926,
            "books": [
                "difc",
                "lhma"
            ],
            "shortname": "Fidel Castro Ruz"
        },
        "enri": {
            "name": "Enrique del Risco Arrocha",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1967,
            "books": [
                "lhdc"
            ],
            "shortname": "Enrique del Risco"
        },
        "arma": {
            "name": "Ariel Maceo T\u00e9llez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 2016,
            "books": [
                "sqsm"
            ],
            "shortname": "Ariel Maceo"
        },
        "life": {
            "name": "Lina de Feria Barrio",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1945,
            "books": [
                "anbo"
            ],
            "shortname": "Lina de Feria"
        },
        "pejm": {
            "name": "Pedro Jos\u00e9 Morillas",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1000,
            "books": [
                "elra"
            ],
            "shortname": "Pedro Jos\u00e9 Morillas"
        },
        "fesa": {
            "name": "F\u00e9lix S\u00e1nchez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1955,
            "books": [
                "fcev"
            ],
            "shortname": "F\u00e9lix S\u00e1nchez"
        },
        "jutr": {
            "name": "Julio Antonio Travieso Serrano",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1940,
            "books": [
                "epeo",
                "pmal"
            ],
            "shortname": "Julio Travieso"
        },
        "heal": {
            "name": "Herminio Almendros Ib\u00e1\u00f1ez",
            "deadyear": 1974,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1898,
            "books": [
                "huve",
                "orvi",
                "numa"
            ],
            "shortname": "Herminio Almendros"
        },
        "leho": {
            "name": "Leopoldo Horrego Estuch",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1892,
            "books": [
                "mepp"
            ],
            "shortname": "Leopoldo Horrego Estuch"
        },
        "lino": {
            "name": "Lino Nov\u00e1s Calvo",
            "deadyear": 1983,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1903,
            "books": [
                "pben",
                "lnoc",
                "caca",
                "naln"
            ],
            "shortname": "Lino Nov\u00e1s"
        },
        "dadi": {
            "name": "Daniel D\u00edaz Mantilla",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1970,
            "books": [
                "entr"
            ],
            "shortname": "Daniel D\u00edaz Mantilla"
        },
        "civi": {
            "name": "Cirilo Villaverde de la Paz",
            "deadyear": 1894,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1812,
            "books": [
                "ceva",
                "elrn",
                "eava"
            ],
            "shortname": "Cirilo Villaverde"
        },
        "lepa": {
            "name": "Leonardo de la Caridad Padura Fuentes",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1955,
            "books": [
                "ndmv",
                "halp",
                "adhe",
                "here",
                "masc"
            ],
            "shortname": "Leonardo Padura"
        },
        "efna": {
            "name": "Efra\u00edn Nadereau Maceo",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1940,
            "books": [
                "cdpa"
            ],
            "shortname": "Efra\u00edn Nadereau"
        },
        "mica": {
            "name": "Miguel Antonio de Carri\u00f3n de C\u00e1rdenas",
            "deadyear": 1929,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1875,
            "books": [
                "laim",
                "laho"
            ],
            "shortname": "Miguel de Carri\u00f3n"
        },
        "ragg": {
            "name": "Ramiro Guerra Su\u00e1rez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1922,
            "books": [
                "cdan",
                "adld"
            ],
            "shortname": "Ramiro Guerra Su\u00e1rez"
        },
        "joib": {
            "name": "Jorge Ram\u00f3n Ibarra Cuesta",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1931,
            "books": [
                "idma"
            ],
            "shortname": "Jorge Ibarra"
        },
        "fado": {
            "name": "Frank Abel Dopico Asencio",
            "deadyear": 2016,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1964,
            "books": [
                "cdln"
            ],
            "shortname": "Frank Abel Dopico"
        },
        "nofu": {
            "name": "Norberto Fuentes",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1943,
            "books": [
                "cdco"
            ],
            "shortname": "Norberto Fuentes"
        },
        "ragi": {
            "name": "Radam\u00e9s Giro",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1940,
            "books": [
                "demc"
            ],
            "shortname": "Radam\u00e9s Giro"
        },
        "jela": {
            "name": "Jorge Enrique Lage Jim\u00e9nez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1979,
            "books": [
                "cdsd"
            ],
            "shortname": "Jorge Enrique Lage"
        },
        "sabu": {
            "name": "Salvador Bueno Men\u00e9ndez",
            "deadyear": 2006,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1917,
            "books": [
                "acsb"
            ],
            "shortname": "Salvador Bueno"
        },
        "dano": {
            "name": "Dazra Novak",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1989,
            "books": [
                "maof"
            ],
            "shortname": "Dazra Novak"
        },
        "ense": {
            "name": "Enrique Serpa",
            "deadyear": 1968,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1900,
            "books": [
                "latr",
                "alti",
                "cont"
            ],
            "shortname": "Enrique Serpa"
        },
        "anmi": {
            "name": "Anisia Miranda",
            "deadyear": 2009,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1932,
            "books": [
                "mlag"
            ],
            "shortname": "Anisia Miranda"
        },
        "ragu": {
            "name": "Ramiro Guerra S\u00e1nchez",
            "deadyear": 1970,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1880,
            "books": [
                "apea",
                "mhdc",
                "eteu",
                "fpcu"
            ],
            "shortname": "Ramiro Guerra"
        },
        "luga": {
            "name": "Luis Manuel Garc\u00eda M\u00e9ndez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1954,
            "books": [
                "hane"
            ],
            "shortname": "Luis Manuel Garc\u00eda"
        },
        "reme": {
            "name": "Ren\u00e9e M\u00e9ndez-Capote y Chaple",
            "deadyear": 1989,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1901,
            "books": [
                "mcns"
            ],
            "shortname": "Ren\u00e9e M\u00e9ndez Capote"
        },
        "rahe": {
            "name": "Ra\u00fal Hern\u00e1ndez Nov\u00e1s",
            "deadyear": 1993,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1948,
            "books": [
                "amni"
            ],
            "shortname": "Ra\u00fal Hern\u00e1ndez Nov\u00e1s"
        },
        "feor": {
            "name": "Fernando Ortiz Fern\u00e1ndez",
            "deadyear": 1969,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1881,
            "books": [
                "ccta",
                "encu",
                "elhu",
                "pccd",
                "btnc",
                "edlr",
                "pret"
            ],
            "shortname": "Fernando Ortiz"
        },
        "guca": {
            "name": "Guillermo Cabrera Infante",
            "deadyear": 2005,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1929,
            "books": [
                "ttti",
                "hpid",
                "apcg",
                "cisa",
                "vaet"
            ],
            "shortname": "Guillermo Cabrera Infante"
        },
        "lrno": {
            "name": "Luis Rogelio Rodr\u00edguez Nogueras",
            "deadyear": 1985,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1944,
            "books": [
                "caza",
                "hmmj",
                "idlv",
                "ysmm"
            ],
            "shortname": "Luis Rogelio Nogueras"
        },
        "hepa": {
            "name": "Heberto Padilla",
            "deadyear": 2000,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1932,
            "books": [
                "fdju",
                "pchp"
            ],
            "shortname": "Heberto Padilla"
        },
        "civt": {
            "name": "Cintio Vitier Bola\u00f1os",
            "deadyear": 2009,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1921,
            "books": [
                "lcep",
                "50pc",
                "esmm",
                "occv"
            ],
            "shortname": "Cintio Vitier"
        },
        "alga": {
            "name": "Alberto Garrand\u00e9s",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1960,
            "books": [
                "isab",
                "mdin"
            ],
            "shortname": "Alberto Garrand\u00e9s"
        },
        "lema": {
            "name": "Lev\u00ed Marrero",
            "deadyear": 1995,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1911,
            "books": [
                "ceys"
            ],
            "shortname": "Lev\u00ed Marrero"
        },
        "dach": {
            "name": "Daniel Edmundo Chavarr\u00eda Bast\u00e9lica",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1933,
            "books": [
                "lsis",
                "pria",
                "rpdl"
            ],
            "shortname": "Daniel Chavarr\u00eda"
        },
        "cavo": {
            "name": "Carlos Victoria",
            "deadyear": 2007,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1950,
            "books": [
                "pelo"
            ],
            "shortname": "Carlos Victoria"
        },
        "reva": {
            "name": "Ren\u00e9 V\u00e1zquez D\u00edaz",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1952,
            "books": [
                "lidc"
            ],
            "shortname": "Ren\u00e9 V\u00e1zquez D\u00edaz"
        },
        "daca": {
            "name": "Damaris Calder\u00f3n",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1967,
            "books": [
                "laex"
            ],
            "shorname": "Damaris Calder\u00f3n"
        },
        "eldi": {
            "name": "Eliseo Julio de Jes\u00fas de Diego Fern\u00e1ndez-Cuervo",
            "deadyear": 1994,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1920,
            "books": [
                "pced",
                "ecjm",
                "lmdb",
                "rdeq",
                "nlco",
                "dive"
            ],
            "shortname": "Eliseo Diego"
        },
        "arri": {
            "name": "Ariel Ribeaux Diago",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1969,
            "books": [
                "eode"
            ],
            "shortname": "Ariel Ribeaux"
        },
        "siba": {
            "name": "Silvestre de Balboa Troya Quesada",
            "deadyear": 1649,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1563,
            "books": [
                "espa"
            ],
            "shortname": "Silvestre de Balboa"
        },
        "ezvi": {
            "name": "Ezequiel Vieta",
            "deadyear": 1995,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1922,
            "books": [
                "veca",
                "pail",
                "naev"
            ],
            "shortname": "Ezequiel Vieta"
        },
        "miar": {
            "name": "Mirta Aguirre Carreras",
            "deadyear": 1980,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1912,
            "books": [
                "deas",
                "jyop",
                "adho",
                "pcma"
            ],
            "shortname": "Mirta Aguirre"
        },
        "enpe": {
            "name": "Enr\u00edque P\u00e9rez D\u00edaz",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1958,
            "books": [
                "edlh"
            ],
            "shortname": "Enr\u00edque P\u00e9rez D\u00edaz"
        },
        "nebr": {
            "name": "Newton Briones Montoto",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1941,
            "books": [
                "gero"
            ],
            "shortname": "Newton Briones"
        },
        "miya": {
            "name": "Mirta Gloria Ya\u00f1ez Quinoa",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1947,
            "books": [
                "lavi"
            ],
            "shortname": "Mirta Ya\u00f1ez"
        },
        "guro": {
            "name": "Guillermo Rosales",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": null,
            "books": [
                "boho"
            ],
            "shortname": "Guillermo Rosales"
        },
        "gurr": {
            "name": "Guillermo Rodr\u00edguez Rivera",
            "deadyear": 2017,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1943,
            "books": [
                "plcm"
            ],
            "shortname": "Guillermo Rodr\u00edguez Rivera"
        },
        "essu": {
            "name": "Esther Su\u00e1rez Dur\u00e1n",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1955,
            "books": [
                "jdmv"
            ],
            "shortname": "Esther Su\u00e1rez Dur\u00e1n"
        },
        "alca": {
            "name": "Alejo Carpentier Valmont",
            "deadyear": 1980,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1904,
            "books": [
                "erem",
                "silu",
                "ecyo",
                "coba",
                "lopp",
                "lmec",
                "crpe",
                "vise",
                "lcpr",
                "eays",
                "enac",
                "arac",
                "erdm",
                "gdti",
                "tydi",
                "elac",
                "cato",
                "cuac",
                "emld"
            ],
            "shortname": "Alejo Carpentier"
        },
        "doal": {
            "name": "Doralina de la Caridad Alonso y P\u00e9rez-Corcho",
            "deadyear": 2001,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1910,
            "books": [
                "tiin",
                "evpp",
                "jlge",
                "adgu",
                "pono"
            ],
            "shortname": "Dora Alonso"
        },
        "rego": {
            "name": "Reynaldo Gonz\u00e1lez Zamora",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1940,
            "books": [
                "acso"
            ],
            "shortname": "Reynaldo Gonz\u00e1lez"
        },
        "jofo": {
            "name": "Jorge Fornet",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1963,
            "books": [
                "esac",
                "elec"
            ],
            "shortname": "Jorge Fornet"
        },
        "maco": {
            "name": "Manuel Cofi\u00f1o L\u00f3pez",
            "deadyear": 1987,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1936,
            "books": [
                "lumy",
                "dcuf",
                "cspf",
                "vdls"
            ],
            "shortname": "Manuel Cofi\u00f1o"
        },
        "lyca": {
            "name": "Lydia Cabrera Marcaida",
            "deadyear": 1991,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1899,
            "books": [
                "elmo",
                "cune",
                "lssj"
            ],
            "shortname": "Lydia Cabrera"
        },
        "lume": {
            "name": "Luz Merino Acosta",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1943,
            "books": [
                "educ"
            ],
            "shortname": "Luz Merino Acosta"
        },
        "faja": {
            "name": "Fayad Jam\u00eds Bernal",
            "deadyear": 1988,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1930,
            "books": [
                "cuerpos"
            ],
            "shortname": "Fayad Jam\u00eds"
        },
        "caen": {
            "name": "Carlos Enr\u00edquez de la Torre Alonso",
            "deadyear": 1957,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1901,
            "books": [
                "tiga"
            ],
            "shortname": "Carlos Enr\u00edquez"
        },
        "mico": {
            "name": "Miguel Collazo Toledo",
            "deadyear": 1999,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1936,
            "books": [
                "elvi",
                "onol"
            ],
            "shortname": "Miguel Collazo"
        },
        "vica": {
            "name": "V\u00edctor Casaus S\u00e1nchez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1944,
            "books": [
                "gelm"
            ],
            "shortname": "V\u00edctor Casaus"
        },
        "raal": {
            "name": "Rafael Alcides P\u00e9rez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1933,
            "books": [
                "acup"
            ],
            "shortname": "Rafael Alcides"
        },
        "agco": {
            "name": "Jos\u00e9 Agust\u00edn Acosta Bello",
            "deadyear": 1979,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1886,
            "books": [
                "laza"
            ],
            "shortname": "Agust\u00edn Acosta Bello"
        },
        "anro": {
            "name": "Antonio Ramos Zu\u00f1iga",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1952,
            "books": [
                "aryc"
            ],
            "shortname": "Antonio Ramos Zu\u00f1iga"
        },
        "jufa": {
            "name": "Juan Francisco Manzano",
            "deadyear": 1854,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1797,
            "books": [
                "aujf"
            ],
            "shortname": "Juan Francisco Manzano"
        },
        "rome": {
            "name": "Ronaldo Men\u00e9ndez",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1970,
            "books": [
                "riqu",
                "avlt"
            ],
            "shortname": "Ronaldo Men\u00e9ndez"
        },
        "camo": {
            "name": "Carlos Montenegro Rodr\u00edguez",
            "deadyear": 1981,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1900,
            "books": [
                "hsmu"
            ],
            "shortname": "Carlos Montenegro"
        },
        "roma": {
            "name": "Rogelio Mart\u00ednez Fur\u00e9",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1937,
            "books": [
                "bdlm"
            ],
            "shortname": "Rogelio Mart\u00ednez Fur\u00e9"
        },
        "raap": {
            "name": "Ra\u00fal Aparicio Nogales",
            "deadyear": 1970,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1913,
            "books": [
                "hdam"
            ],
            "shortname": "Ra\u00fal Aparicio"
        },
        "onca": {
            "name": "Onelio Jorge Cardoso",
            "deadyear": 1986,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1914,
            "books": [
                "ccoc",
                "ecuen",
                "tduc",
                "cabl"
            ],
            "shortname": "Onelio Jorge Cardoso"
        },
        "jlsa": {
            "name": "Jos\u00e9 L\u00f3pez S\u00e1nchez",
            "deadyear": 2004,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1911,
            "books": [
                "finlay"
            ],
            "shortname": "Jos\u00e9 L\u00f3pez S\u00e1nchez"
        },
        "gaba": {
            "name": "Jos\u00e9 Gast\u00f3n Eduardo Baquero D\u00edaz",
            "deadyear": 1997,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1914,
            "books": [
                "pcgb"
            ],
            "shortname": "Gast\u00f3n Baquero"
        },
        "laru": {
            "name": "Laura del Carmen Ruiz Montes",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1966,
            "books": [
                "orpn"
            ],
            "shortname": "Laura Ruiz Montes"
        },
        "mase": {
            "name": "Manuel de Zequeira y Arango",
            "deadyear": 1846,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1764,
            "books": [
                "pcms"
            ],
            "shortname": "Manuel de Zequeira"
        },
        "mama": {
            "name": "Ana Margarita Mateo Palmer",
            "deadyear": null,
            "sex": "Femenino",
            "birthyear": 1950,
            "books": [
                "dlbm"
            ],
            "shortname": "Margarita Mateo"
        },
        "nesi": {
            "name": "Nelson Simón González",
            "deadyear": null,
            "sex": "Masculino",
            "birthyear": 1965,
            "books": [
                "hmef"
            ],
            "shortname": "Nelson Simón"
        }
    }
}
